sintassi

cosa è un linguaggio di programmazione, la sua sintassi e la sua semantica

Un linguaggio di programmazione è un linguaggio per mezzo del quale si possono scrivere dei programmi che, dopo aver subito alcune trasformazioni, verranno eseguiti da un computer. Un linguaggio (informatico o non) è caratterizzato dalle sue regole sintattiche e dalle parole che ne costituiscono il vocabolario (dette parole chiave quando si parla di linguaggi di programmazione). Almeno apparentemente guardando sia la sintassi che il vocabolario un linguaggio di programmazione è più semplice rispetto ad un linguaggio umano.

Il linguaggio di programmazione java ha 53 parole chiave, il C++ ne ha 84, VB 178.

Il vocabolario di un linguaggio di programmazione è solitamente molto povero se confrontato con un linguaggio umano, per esemplificare la situazione possiamo considerare un linguaggio umano formato da alcune migliaia di parole mentre un linguaggio di programmazione ha poche decine di parole chiave. Oltre a questo le parole di un vocabolario umano sono soggette a trasformazioni (pensiamo ad esempio agli aggettivi o ai verbi) mentre le parole chiave di un linguaggio di programmazione sono immutabili. Una differenza che invece di solito passa inosservata tra i linguaggi umani e quelli di programmazione riguarda le maiuscole e le minuscole: per un linguaggio umano lo scrivere una parola in maiuscolo o in minuscolo non ne cambia il significato (almeno non sempre) e le maiuscole sono presenti solo all'inizio di una parola, per un linguaggio di programmazione (non tutti ma quasi) le tre parole “Musica”, “musica” e “muSIca” sono tutte diverse, tutti i linguaggi di programmazione che fanno differenza tra maiuscolo e minuscolo si dicono "case sensitive".

Le regole sintattiche in un linguaggio di programmazione sono molto semplici e al contempo restrittive, un linguaggio umano permette "licenze poetiche" e ci consente di scegliere come organizzare una frase mentre un programma che non rispetta scrupolosamente le regole sintattiche del linguaggio viene semplicemente considerato non valido; è come dire che la frase "Il cane è nera" risulterebbe semplicemente sbagliata e nessuno sforzo verrebbe fatto per comprenderne il senso. Potremmo per analogia dire, ad esempio, che ogni frase che non termina con il punto è sbagliata e che se un racconto contiene una frase sbagliata è sbagliato per intero! Il fatto di avere delle regole così restrittive implica due cose: la prima è che le regole di un linguaggio di programmazione si apprendono più in fretta di quelle di un linguaggio umano (sia perché non ci sono "eccezioni" come nei linguaggi umani che perché sono molto poche), la seconda è che il minimo errore porta alla mancata comprensione di tutto il programma: in pratica abbiamo un comportamento binario: un programma o è corretto o non lo è, non ci sono vie di mezzo.

Quale tra le seguenti frasi è sintatticamente errata?

il cane è azzurro il mio cane sa volare sono le ore dieci e trenta il mio cane è bianca

Finora abbiamo parlato si sintassi, un discorso diverso vale per la semantica di un programma cioè per il suo significato. Per capire il concetto di semantica possiamo considerare alcuni esempi. Le due frasi "The book is blue" e "Il libro è blu" hanno lo stesso significato (semantica) pur essendo scritte usando vocabolari e regole sintattiche diverse. Le frasi "La scuola termina alle una e trenta del pomeriggio" e "Alle 13:30 la scuola termina" hanno la stessa semantica sebbene espressa con una sintassi diversa. Nel caso di un programma la semantica riguarda (volendo semplificare un po') il suo risultato cioè il compito che viene svolto dal programma stesso: un programma scritto correttamente (dal punto di vista sintattico) potrebbe non esserlo dal punto di vista semantico e quindi potrebbe non portare a compimento il compito per cui era stato pensato. Facciamo un esempio: l'espressione "raggio*raggio*2" è formalmente corretta ma se era stata pensata per calcolare l'area di un cerchio non assolverà al suo compito.

Quale tra le seguenti espressioni è semanticamente errata se stiamo parlando di un quadrato?

area=lato x lato perimetro = 4 x lato perimetro = (2 + 4) x lato area = lato + lato

Gli errori all'interno dei programmi vengono usualmente chiamati "bug".

strumenti

compilare, eseguire e provare codice Java

In alcune occasioni per scrivere un programma è comodo usare strumenti alternativi, vediamo alcune possibilità che possono essere di aiuto sia per fare delle prove che per provare programmi che non funzionano correttamente.

jshell

jshell è un programma che ci permette di provare "al volo" piccole parti di codice java senza dover scrivere tutto il programma... anche una singola espressione! È disponibile dalla versione 9 del JDK (Java Development Kit).

Per poterlo usare basta aprire una shell (cmd su Windows o un terminale qualsiasi su Linux/maxOS oppure ancora la vista "Terminale" di eclipse) e scrivere jshell (in caso il sistema operativo non trovi il comando vedi più in basso la sezione "path").

Il programma presenta un prompt jshell> che ci permetterà di inserire delle parti di codice che verranno compilate ed interpretate al volo. Possiamo ad esempio scrivere 10/3 e vedere quale è il risultato.

jshell> 10/3
$1 ==> 3

In questo modo jshell ci informa che il risultato dell'operazione è stato inserito nella variabile $1 che potremo usare per elaborazioni future.

Potremmo continuare scrivendo l'espressione "numero di pacchi: "+$1 e assegnando il suo valore alla variabile testo che dobbiamo però prima dichiarare.

jshell> String testo
testo ==> null

jshell> testo = "numero di pacchi: "+$1
testo ==> "numero di pacchi: 3"

Due ultime cose: per recuperare linee di codice già scritte basta usare il tasto "freccia su", per uscire bisogna scrivere /exit

Compilare/eseguire i programmi da terminale

Poniamo che per un motivo qualsiasi non si voglia usare un ambiente di sviluppo integrato, nel kit di sviluppo di Java c'è tutto quel che serve per compilare ed eseguire un programma.

Per vedere come funzionano questi programmi utilizzeremo una cartella prova sulla scrivania e un terminale (cmd o PowerShell per Windows, un terminale qualsiasi su macOS o Linux) aperto nella stessa cartella.

path

Per poter usare i comandi è necessario informare il sistema operativo sulla loro ubicazione, nel caso di Windows 10 dobbiamo fare una sequenza di passi:

trovare dove si trova l'eseguibile java: usando il file manager, ad esempio per il JDK11 il percorso potrebbe essere c:\Program Files\Java\jdk-11\bin\
click con il taasto destro sul menu windows in basso a sinistra
click su "sistema"
nella barra di ricerca sulla sinistra scrivere "avanzate"
click sulla voce "Visualizza impostazioni di istema avanzate"
nella finestra che si apre: linguetta "Avanzate", click su "Variabili d'ambiente..."
nel gruppo "Variabili di sistema" click su "Path" e poi su "Modifica..."
click su "Nuovo" e inserire il percorso trovato al primo punto

Scrittura

Per scrivere il programma serve un editor di testo come ad esempio il Blocco note di windows o Gedit di Linux, non un elaboratore testi come LibreOffice o Word.

Inseriamo nella cartella prova un file Saluto.java fatto così:

public class Saluto{
	public static void main(String args[]){
		System.out.println("ciao mondo!");
	}
}

Bisogna assicurarsi che il file si chiami esattamente Saluto.java e non Saluto.java.txt, dal terminale aperto nella cartella prova si può verificare scrivendo dir in Windows o ls in Linux/macOS.

Compilazione

Sempre con il terminale aperto nella solita cartella in cui si trova il file Saluto.java useremo il comando javac.

Saluto.java è il nostro file sorgente e va compilato in modo che java possa eseguirlo: il comando da usare è javac seguito dal nome del file da compilare.

$ javac Saluto.java

Se tutto va bene (cioè se non compaiono messaggi nel terminale) nella cartella comparirà un file in più chiamato Saluto.class che contiene il codice compilato. Guardando l'elenco dei file contenuti nella cartella dovrebbe comparire:

Saluto.class 
Saluto.java

Interpretazione

Per eseguire il programma dobbiamo avviare l'interprete javadicendogli quale è il programma da avviare (che in java, guarda caso, si chiama classe), non bisogna mettere il ".class" finale ma soltanto il nome.

java Saluto

In questo caso l'ouput del programma compare direttamente nel terminale.

cli

passo per passo il primo programma funzionante da liena di comando

Sebbene oggi ci possa sembrare che un programma è una cosa con cui si interagisce tramite pulsanti o in ognic aso tramite una interfaccia quafica questo non è stato sempre vero... e non lo è neanche adesso.

I programmi che non usano una interfaccia grafica in realtà hanno un paio di enormi vantaggi: sono più brevi e funzionano in maniera lineare (è il programma a chidere informazioni o a fornirne nel modo che vuole non l'utente premendo dei pulsanti).

Per esser chiari: non sono più facili da scrivere (far funzionare una interfaccia grafica è una roba magari noiosa ma meccanica) e... son più brutti!

Lo strumento che permette di effettuare l'input e l'output si chiama console e prevede l'uso della sola tastiera.

Input/Output su console

La console ci permette di lavorare con una interfaccia a caratteri, nel caso di eclipse compare nella parte bassa dello schermo come impostazione predefinita, se non fosse visibile per aprirla bisogna usare il menu /Window/Show View e selezionare la voce "Termial", se non compare direttamente click su "Other..." e dal gruppo Terminal selezionare la voce Terminal.

Il primo programma

Il nostro programma userà Java, per la creazione del nostro primo progetto in vai sul menu File/New/Project... nella finestra che si apre apri il gruppo Java e seleziona Java Project e poi premi Next > . Ora indica il nome del progetto (per esempio ciaoMondo) e termina con Finish. Il progetto nuovo comparirà sulla sinistra.

Nello svolgere le prossime operazione fai attenzione al Maiuscolo/minuscolo nei nomi degli elementi: apri le cartelle del progetto, diventerà visibile una cartella src fai click con il destro e poi click sul menu contestuale New/class, chiamala CiaoMondo (nel campo Name) e scrivi ciaomondo nel campo Package. A questo punto fai doppio click sulla classe appena creata per aprirla.

Il file "CiaoMondo", conterrà qualche linea di codice che va cancellata e sostituita con il programma qui sotto:

package ciaomondo;

public class CiaoMondo {

    public static void main(String[] args) {
        System.out.println("Ciao mondo!");
    }

}

input

Abbiamo già visto come si fa l'output nella sezione precedente, per l'input ci aiuta un oggetto chiamato Scanner che permette di leggere direttamente un testo o un numero da terminale:

Scanner tastiera = new Scanner(System.in);
String nome = tastiera.next();

Arrivato alla seconda riga il programma attenderà che l'utente inserisca un numero e batta invio prima di proseguire.

Quello qui sotto è un programma che chiede il nome di un utente e poi lo saluta:

import java.util.Scanner;
public class SalutaConsole {   
    public static void main(String[] args){
        Scanner tastiera = new Scanner(System.in);
        String utente;
        System.out.print("Come ti chiami? ");
        utente = tastiera.nextLine();
        System.out.println("Signor " + utente + " Le auguro buona giornata!");
        tastiera.close();
    }
}

Quello che succede nel terminale è (evidenziato l'input inserito dall'utente) quello qui sotto:

Come ti chiami? Giovanni
Signor Giovanni Le auguro buona giornata!

Esistono diversi altri metodi per leggere gli input, ad esempio per leggere un numero possiamo usare nextInt() al posto di nextLine().

helloWorld

passo per passo il primo programma funzionante

I nostri programmi saranno scritti usando Java e la sua interfaccia grafica JavaFX, per la creazione del nostro primo progetto in vai sul menu File/New/Project... nella finestra che si apre apri il gruppo Java e seleziona Java Project e poi premi Next > vai sul menu File/New Project... nella finestra che si apre scegliere come categoria Samples/OpenJFX e poi in Projects esempio JavaFX. Ora indica il nome del progetto (per esempio ciaoMondo) e termina con Finish. Il progetto nuovo comparirà sulla sinistra.

Nello svolgere le prossime operazione fai attenzione al Maiuscolo/minuscolo nei nomi degli elementi: apri le cartelle del progetto, diventrà visibile una cartella src Source Packages, fai click con il destro e poi click sul menu contestuale New/class, chiamala CiaoMondo (nel campo Name) e scrivi ciaoMondo nel campo Package. A questo punto fai doppio click sulla classe appena creata per aprirla.

Il file "CiaoMondo", conterrà qualche linea di codice che va cancellata e sostituita con il programma qui sotto:

Il file "CiaoMondo", conterrà il testo qui sotto.

package ciaomondo;

import javafx.application.Application;
import javafx.scene.Scene;
import javafx.scene.control.Button;
import javafx.scene.layout.StackPane;
import javafx.stage.Stage;

/**
 * @author aspix
 */
public class CiaoMondo extends Application {
   
   Button btn = new Button();
   
   @Override
   public void start(Stage primaryStage) {
      btn.setText("Saluta!");
      btn.setOnAction(e -> esegui());
        
      StackPane root = new StackPane();
      root.getChildren().add(btn);
        
      Scene scene = new Scene(root, 300, 250);
        
      primaryStage.setTitle("Hello World!");
      primaryStage.setScene(scene);
      primaryStage.show();
   }
   
   private void esegui(){
      btn.setText("Ciao Mondo!");
   }

   /**
    * @param args the command line arguments
    */
   public static void main(String[] args) {
      launch(args);
   }
}

Non tutto ciò che vi è scritto viene interpretato dal computer: noterai alcune parti sono racchiuse dal simboli /* e */. Tali delimitatori indicano i commenti, cioè cose che il programmatore inserisce a scopo chiarificatore affinché altri (o lui stesso) possano meglio capire cosa fa quella parte di programma. In questi commenti spesso si inserisce un asterisco ad ogni inizio riga ma solo per motivi estetici e di leggibilità. Tutti i commenti appariranno nell'editor come un testo grigio e verranno scartati in fase di compilazione.

Un modo alternativo per inserire il commento è scrivere //commento. Quando viene incontrata la doppia barra, tutto il resto della riga è un commento, quindi si possono anche qui inserire considerazioni. Dato che è fino al termine della riga, non serve una chiusura.

La prima riga non dice al programma cosa fare ma piuttosto serve ad inserire questo file in una gerarchia. Noi abbiamo sbrigativamente scritto il nome ciaomondo ma non è questa la pratica: i programmi sono solitamente fatti da tanti file e usualmente almeno in parte non scritti da noi, per questo avere tutto mantenuto in maniera ordinata è di aiuto allo sviluppo. La strategia standard per gestire i pacchetti è piuttosto semplice: ogni classe (per adesso possiamo considerare che un file sia la stessa cosa) appartiene ad un pacchetto il cui nome possiamo deciderlo noi (al solito scritto tutto in minuscolo), questo pacchetto può essere a sua volta contenuto in altri pacchetti e così via. Ogni pacchetto in pratica è una cartella e la struttura inizia con il nome del dominio (che vengono registrati pubblicamente) scritto al rovescio... sembra complicato?

Il dominio della mia organizzazione è aspix.it e sto scrivendo il programma per una chat come chiamerò il pacchetto?

mio pacchettonon possono esserci spazi chat il nome sarebbe sensato ma non contiene il nome del dominio chat.it.aspix il nome del dominio non va messo in fondo it.aspix.chatesatto! prima il dominio di primo livello e poi di seguito le altre parti

Nella pratica i pacchetti sono delle cartelle quindi la classe Prova che sta nel pacchetto com.azienda.esperimenti sarà un file che si chiama Prova che sta nella cartella esperimenti che a sua volta sta nella cartella azienda contenuta nella cartella com.

Il gruppo successivo indica tutte le funzionalità di cui ha bisogno questa parte di programma per funzionare (detto nei termini di java: gli altri oggetti che useremo); queste vengono importate (import) per poter essere poi usate nel programma. La riga contenente la parola chiave class indica – per ora – la nostra finestra (il programma in esecuzione appare all'utente come una finestra). Osserva che a fine riga c'è una { ed in fondo al file c'è la rispettiva }. Rappresentano rispettivamente l'inizio e la fine di tutto ciò che farà la finestra.

Procediamo con la lettura, la riga contenente start indica la prima funzionalità del nostro programma, quella cioè che viene avviata nel momento in cui deve essere disegnata la finestra (da cui, appunto, start). Nota che anch'essa ha la { a fine riga e si conclude con la corrispettiva }. Le graffe delimitano l'insieme di istruzioni che deve essere eseguito. Quando scriveremo nostre funzionalità useremo le graffe per raccogliere tutte le istruzioni atte a raggiungere il risultato previsto.

Button btn = new Button();

Si tratta di una dichiarazione di variabile. Le dichiarazioni di variabile hanno la sintassi:

tipo nomeVariabile;

Una variabile è una zona di memoria identificata da un nome che contiene una informazione detta valore.

in questo caso il tipo è Button ed il nome della variabile è btn. Alcune variabili sono ti un tipo semplice come un intero, un numero con la virgola, un carattere ecc.; altre variabili sono invece più complesse come in questo caso, in tal caso bisogna aggiungere alla dichiarazione = new tipo(). Il perché lo vedremo tra un po' di tempo. Ogni componente di una finestra è un tipo non semplice, quindi per ciascuno di esso dovremo usare questa specifica sintassi. Essendo il punsante un tipo non semplice, tale parte va aggiunta. Se avessi dovuto dichiarare invece un oggetto di tipo testo avresti dovuto scrivere

Label testo = new Label();

Il pulsante ancora non ha un testo al suo interno da mostrare all'utente. Questo si imposta con la riga successiva: btn.setText("Say 'Hello World'"). Osserva la strana sintassi d'inizio riga: btn. che in generale è nomeVariabile.: tale notazione sta a significare “sto parlando dell'oggetto btn”; cosa si vuol fare con l'oggetto in questione è specificato subito dopo ed in questo caso si tratta di impostare il testo, appunto setText(“Testo da mostrare”).

Quale istruzione si usa per utilizzare nel nostro programma degli elementi (oggetti) scritti da altri?

class la usiamo per definire qualcosa di nuovo noi import StackPane questo è il nome di uno specifico oggetto Copyright non compare nel nostro programma

Quali parentesi si usano per raggruppare delle parti di codice?

tonde () quadre [] graffe {} angolari <>

Salta qualche riga sulle quali si torna tra pochissimo ed arriva a:

StackPane root = new StackPane()

si vede subito che si tratta di una dichiarazione di una variabile di tipo StackPane chiamata root. Tutti gli oggetti grafici che utilizzi nella finestra (pulsanti, caselle di testo, elenchi, ...) devono essere disposti in quello che possiamo considerare il pannello di una bacheca mentre i nostri oggetti sono il contenuto di tale bacheca. Lo StackPane impila (mette uno sopra l'altro come la pila di piatti) gli oggetti da inserire nel pannello. Se abbiamo ad esempio 3 oggetti, questi verranno sovrapposti gli uni sugli altri. Questo non è l'unico modo per organizzare gli elementi dell'interfaccia grafica.

Arrivi a

root.getChildren().add(btn);

parli di root ed utilizzi la funzionalità getChildren(). ma non finisce qui perché di quest'ultima, a sua volta, vogliamo usare la funzionalità add, cioè aggiungere (un elemento); l'elemento da aggiungere è indicato nelle parentesi, in questo caso il pulsante btn. Osserva che aggiungendo in questo modo oggetti non puoi specificare in quale posizione metterli.

Uno degli oggetti che si usano come contenitore di altri elementi dell'interfaccia grafica si chiama:

Label questa è una singola etichetta (testo non modificabile dall'utente) Button questo è il pulsante StackPane Scene questa è l'area interna della finestra

La riga successiva contiene ancora una dichiarazione:

Scene scene = new Scene(root, 300, 250);

la scena indica l'area contenuta nella finestra vera e propria. Tale dichiarazione è leggermente diversa da quanto affermato (per semplicità) fino ad ora: le parentesi tonde in questo caso hanno un contenuto, questo perché in questo caso per costruire un nuovo oggetto Scene servono delle informazioni in più. Il primo argomento – root – sta ad indicare come si chiama il pannello da inserire in quest'area mentre il secondo ed il terzo – 300, 250 – ne indicano le misura (larghezza, altezza), quindi indicano la misura della finestra a meno dei bordi e della barra del titolo.

cosa fa il seguente frammento di programma?

/* StackPane root = new StackPane() */

crea un nuovo StackPane potrebbe sembrare... ma è contenuta in /* */ avvia il programma per avviare un programma bisogna usare altri strumenti niente giusto! è un commento

Andando avanti vedi l'uso della funzionalità .setTitle(“il titolo”) per l'oggetto primaryStage. Tale oggetto, che è la finestra vera e propria, non deve essere dichiarato in quanto viene già fornito al tuo programma. Tornando alla funzionalità, questa imposta il testo da visualizzare sulla barra del titolo della tua applicazione. La linea che segue abbina la finestra con la sua scena, cioè la sua area tramite primaryStage.setScene(scene).

Non resta che visualizzare, mostrare (show) la finestra e tutto il suo contenuto. Lo fai tramite l'ultima riga:

primaryStage.show();

Da osservare che questa è l'ultima istruzione della funzionalità start. Ciò significa – tra l'altro – che tutte le variabile qui dichiarate appena fatta la show() finiranno di essere accessibili, in quanto la } fa scomparire tutti i nomi. Altre funzionalità non potranno quindi farne uso. Si termina con la funzionalità .setOnAction di btn indicante le azioni da intreprendere nel caso l'utente interagisca con l'oggetto in questione (ancora, il pulsante). In questo caso il programma farà una sola cosa: scriverà sul pulsante il messaggio Hello world!

ciaoMondo

passo per passo il primo programma funzionante con interfaccia grafica

Creazione progetto

I nostri programmi saranno scritti usando Java e la sua interfaccia grafica JavaFX, per la creazione del nostro primo progetto in Eclipse vai sul menu File/New/Project... nella finestra che si apre apri il gruppo Java e seleziona Java Project e poi premi Next > NetBeans vai sul menu File/New Project... nella finestra che si apre scegliere come categoria Samples/OpenJFX e poi in Projects esempio JavaFX. Ora indica il nome del progetto (per esempio ciaoMondo) e termina con Finish. se viene chiesto di creare il file "module-info.java" rispondere di no. Il progetto nuovo comparirà sulla sinistra.

Prima classe

Nello svolgere le prossime operazionei fai attenzione al Maiuscolo/minuscolo nei nomi degli elementi: apri le cartelle del progetto, diventerà visibile una cartella src Source Packages, fai click con il destro e poi click sul menu contestuale New/class, chiamala CiaoMondo (nel campo Name) e scrivi ciaomondo nel campo Package. A questo punto fai doppio click sulla classe appena creata per aprirla.

Il file "CiaoMondo", conterrà qualche linea di codice che va cancellata e sostituita con il programma qui sotto:

Il file "CiaoMondo", conterrà il testo qui sotto.

package ciaomondo;

import javafx.application.Application;
import javafx.scene.Scene;
import javafx.scene.control.Button;
import javafx.scene.layout.BorderPane;
import javafx.stage.Stage;

/**
 * La mia prima classe
 */
public class CiaoMondo extends Application {

  Button pSaluto = new Button(); 

  public void start(Stage finestra) {
    pSaluto.setText("Saluta!");
    pSaluto.setOnAction(e -> esegui());

    BorderPane principale = new BorderPane();
    principale.setCenter(pSaluto);

    Scene scena = new Scene(principale, 300, 250);

    finestra.setTitle("Hello World!");
    finestra.setScene(scena);
    finestra.show();
  }

  private void esegui(){
    pSaluto.setText("Ciao Mondo!");
  }

  public static void main(String[] args) {
    launch(args);
  }
}

Non tutto ciò che vi è scritto viene interpretato dal computer: noterai alcune parti sono racchiuse dal simboli /* e */. Tali delimitatori indicano i commenti, cioè cose che il programmatore inserisce a scopo chiarificare affinché altri (o lui stesso) possano meglio capire cosa fa quella parte di programma. In questi commenti spesso si inserisce un asterisco ad ogni inizio riga ma solo per motivi estetici e di leggibilità. Tutti i commenti appariranno nell'editor come un testo di colore diverso e verranno scartati in fase di compilazione.

Pacchetti

La prima riga non dice al programma cosa fare ma piuttosto serve ad inserire questo file in una gerarchia. Noi abbiamo sbrigativamente scritto il nome ciaomondo ma non è questa la pratica: i programmi sono solitamente fatti da tanti file e usualmente almeno in parte non scritti da noi, per questo avere tutto mantenuto in maniera ordinata è di aiuto allo sviluppo. La strategia standard per gestire i pacchetti è piuttosto semplice: ogni classe (per adesso possiamo considerare che un file sia la stessa cosa) appartiene ad un pacchetto il cui nome possiamo deciderlo noi (per convenzione scritto tutto in minuscolo), questo pacchetto può essere a sua volta contenuto in altri pacchetti e così via. Ogni pacchetto in pratica è una cartella e la struttura inizia con il nome del dominio (che vengono registrati pubblicamente) scritto al rovescio... sembra complicato?

Il dominio della mia organizzazione è aspix.it e sto scrivendo il programma per una chat come chiamerò il pacchetto?

mio pacchettonon possono esserci spazi chat il nome sarebbe sensato ma non contiene il nome del dominio chat.it.aspix il nome del dominio non va messo in fondo it.aspix.chatesatto! prima il dominio di primo livello e poi di seguito le altre parti

Nella pratica i pacchetti sono delle cartelle quindi la classe Prova che sta nel pacchetto com.azienda.esperimenti sarà un file che si chiama Prova che sta nella cartella esperimenti che a sua volta sta nella cartella azienda contenuta nella cartella com.

import

Il gruppo successivo indica tutte le funzionalità di cui ha bisogno questa parte di programma per funzionare (detto nei termini di java: gli altri oggetti che useremo); queste vengono importate (import) per poter essere poi usate nel programma.

Dal punto di vista formale gli import non sono essenziali, in realtà potremmo farne a meno ma poi nel programma devremmo usare quello che si chiama nome completamente qualificato per gli oggetti, niente di complicato, solo estremamente noioso: anziché scrivere Button dovrei scrivere ogni volta javafx.scene.control.Button: meglio usare gli import!

La classe

La riga contenente la parola chiave class indica – per ora – la nostra finestra (il programma in esecuzione appare all'utente come una finestra). Osserva che a fine riga c'è una { ed in fondo al file c'è la rispettiva }. Queste parentesi rappresentano rispettivamente l'inizio e la fine di tutto ciò che farà la finestra, contengono cioè le istruzioni del nostro programma.

Una istruzione è una parte elementare del programma che viene eseguita dalla macchina e determina l'avanzamento del processo in memoria.

Procediamo con la lettura, la riga contenente start indica la prima funzionalità del nostro programma, quella cioè che viene avviata nel momento in cui deve essere disegnata la finestra (da cui, appunto, start). Nota che anch'essa ha la { a fine riga e si conclude con la corrispettiva } che si trova dopo la riga "finestra.show();". Le graffe delimitano l'insieme di istruzioni che deve essere eseguito. Quando scriveremo nostre funzionalità useremo le graffe per raccogliere tutte le istruzioni atte a raggiungere il risultato previsto.

Passiamo alla riga:

Button pSaluto = new Button();

Si tratta di una forma contratta molto utilizzata per fare due cose insieme, proviamo a vedere la forma più lunga:

Button pSaluto; // dichiarazione
pSaluto = new Button(); // creazione

La prima riga è la dichiarazione di una variabile, un modo per dire che pSaluto sta ad indicare uno specifico pulsante. Le dichiarazioni di variabile hanno sempre la sintassi:

tipo nomeVariabile;

quindi noi nel nostro programma abbiamo dichiarato una variabile chiamata pSaluto che è di tipo Button, vuol dire che potrà contenere soltanto dei pulsanti, e abbiamo creato il pulsante corrispondente.

Una variabile è una zona di memoria identificata da un nome che contiene una sola informazione di un determinato tipo detta valore, questa informazione può variare nel tempo.

Alcune variabili sono ti un tipo semplice come un intero, un numero con la virgola, un carattere ecc.; altre variabili sono invece più complesse come la nostra pSaluto, in tal caso oltre che dichiararla va anche creata aggiungendo = new tipo(). Il perché lo vedremo tra un po' di tempo. Ogni componente di una finestra è un tipo non semplice, quindi per ciascuno di essi dovremo usare questa specifica sintassi. Essendo il pulsante un tipo non semplice, tale parte va aggiunta. Se avessi dovuto dichiarare invece una etichetta di testo avresti dovuto scrivere:

Label testo = new Label();

Il pulsante ancora non ha un testo al suo interno da mostrare all'utente. Questo si imposta con la riga successiva: pSaluto.setText("Saluta!"). Osserva la strana sintassi d'inizio riga: pSaluto. che in generale è nomeVariabile.: tale notazione sta a significare “sto parlando dell'oggetto pSaluto”; cosa si vuol fare con l'oggetto in questione è specificato subito dopo il punto ed in questo caso si tratta di impostare il testo, appunto setText("Testo da mostrare").

Quale istruzione serve per utilizzare nel nostro programma degli elementi (oggetti) scritti da altri?

class la usiamo per definire qualcosa di nuovo noi import BorderPane questo è il nome di uno specifico oggetto Copyright non compare nel nostro programma

Quali parentesi si usano per raggruppare delle parti di codice?

tonde () quadre [] graffe {} angolari <>

Salta una riga sulla quale si tornerà tra pochissimo ed arriva a:

BorderPane principale = new BorderPane();

si vede subito che si tratta di una dichiarazione di una variabile di tipo BorderPane chiamata principale (e relativa creazione dell'oggetto). Tutti gli oggetti grafici che utilizzi nella finestra (pulsanti, caselle di testo, elenchi, ...) devono essere disposti in quello che possiamo considerare il pannello di una bacheca mentre i nostri oggetti sono il contenuto di tale bacheca. Un BorderPane è una di queste possibili bacheche che serve ad organizzare gli oggetti, non è l'unico modo per organizzare gli elementi dell'interfaccia grafica, ne vedremo degli altri.

Arrivi a

principale.setCenter(pSaluto);

parli di principale ed utilizzi la funzionalità setCenter( pSaluto )... non sarai tanto sorpreso di sapere che il nostro pulsante pSaluto verrà inserito al centro del pannello.

Uno degli oggetti che si usano come contenitore di altri elementi dell'interfaccia grafica si chiama:

Label questa è una singola etichetta (testo non modificabile dall'utente) Button questo è il pulsante BorderPane Scene questa è l'area interna della finestra

Vorrei che pSaluta comparisse sulla destra, cosa potrei scrivere al posto di principale.setCenter(pSaluto);?

setLeft(pSaluto)manca all'inizio il nome dell'oggetto in cui inserire il pulsante principale.setLeft(pSaluto); quasi giusto ma comparirebbe a sinistra principale.setRight(pSaluto); giusto

La riga successiva contiene ancora una dichiarazione:

Scene scena = new Scene(principale, 300, 250);

la scena indica l'area contenuta nella finestra vera e propria. Tale dichiarazione è leggermente diversa da quanto affermato (per semplicità) fino ad ora: le parentesi tonde in questo caso hanno un contenuto, questo perché in questo caso per costruire un nuovo oggetto Scene servono delle informazioni in più. Il primo argomento – principale – sta ad indicare come si chiama il pannello (la nostra bacheca) da inserire in quest'area mentre il secondo ed il terzo – 300, 250 – ne indicano le misura (larghezza, altezza), quindi indicano la misura della finestra a meno dei bordi e della barra del titolo.

Per creare la scena è possibile utilizzare un modo diverso: Scene scena = new Scene(principale); senza mettere larghezza e altezza, in questo caso la finestra verrà dimensionata automaticamente alla dimensione minima che gli consente di visualizzare tutti gli oggetti che contiene, per esercizio prova a vedere cosa succede.

cosa fa il seguente frammento di programma?

/* StackPane root = new StackPane() */

crea un nuovo StackPane potrebbe sembrare... ma è contenuta in /* */ avvia il programma per avviare un programma bisogna usare altri strumenti niente giusto! è un commento

Andando avanti vedi l'uso della funzionalità .setTitle("il titolo") per l'oggetto finestra. Tale oggetto, che è la finestra vera e propria, non deve essere dichiarato in quanto viene già fornito al tuo programma. Tornando alla funzionalità, questa imposta il testo da visualizzare sulla barra del titolo della tua applicazione. La linea che segue abbina la finestra con la sua scena, cioè la sua area tramite finestra.setScene(scena).

Non resta che visualizzare, mostrare (show()) la finestra e tutto il suo contenuto. Lo fai tramite l'ultima riga:

finestra.show();

Da osservare che questa è l'ultima istruzione della funzionalità start. Ciò significa – tra l'altro – che tutte le variabile qui dichiarate appena fatta la show() finiranno di essere accessibili, in quanto la } fa scomparire tutti i nomi. Altre funzionalità non potranno quindi farne uso.

Il pulsante

Abbiamo finora evitato la parte che ha a che fare con il pulsante:

pSaluto.setOnAction(e -> esegui());

di questa riga non entriamo in grande dettaglio ma ci serve di notare due cose: la prima è che stiamo interagendo con il pulsante e lo si capisce dalla notazione pSaluto. e l'altra è che stiamo specificando cosa fare una volta che il pulsante verrà premuto: eseguire il metodo esegui() che troviamo più in basso:

private void esegui(){
  pSaluto.setText("Ciao Mondo!");
}

In questo caso il programma farà una sola cosa: scriverà sul pulsante il messaggio "Hello world!"

numeri

operazioni aritmetiche con numeri forniti dall'utente

Supponiamo ora di voler calcolare il prodotto di due numeri interi forniti dall'utente. Ragionevolmente dovremo procedere in questo modo: leggere i due numeri, fare il prodotto e quindi visualizzerai i risultati. Bene. L'unico problema è che quando leggiamo il contenuto di un campo testo, questo è di tipo testo (il nome del tipo per Java è String) e Java non consente di sommare o moltiplicare due testi, consente di farlo soltanto utilizzando delle informazioni di tipo numerico.

Per ottenere la rappresentazione numerica (parliamo adesso di numeri interi) di un testo si fa così: numero = Integer.parseInt( testo ).

Nella funzione che gestirà l'evento, posto che i campi testo degli operandi si chiamino rispettivamente operando1 ed operando2 mentre il campo testo per mostrare il risultato si chiami risultato, immetteremo il seguente frammento di codice:

public void calcola() {
   String testo1, testo2, risposta;
   int numero1, numero2, prodotto;
   testo1 = operando1.getText();
   testo2 = operando2.getText();
   numero1 = Integer.parseInt(op1);
   numero2 = Integer.parseInt(op2);
   prodotto = numero1 * numero2;
   risposta = "" + prodotto;
   risultato.setText(risposta);
}

Da osservare come si fa l'operazione inversa, cioè la conversione in testo del risultato a partire dall'intero prodotto. Stiamo parlando dell'ultima riga evidenziata, il procedimento ha questa logica: l'operatore + ha due significati diversi a seconda che si riferisca a numeri o a stringhe; nel primo caso infatti esegue la normale addizione mentre nel secondo caso – come visto in un precedente capitolo – esegue una concatenazione di testi. Osservando la riga in questione (la penultima) vedrai che un argomento dell'operatore è di tipo stringa e l'altro è di tipo intero. Quando uno degli operandi è di tipo stringa, Java cercherà di far diventare anche l'altro operando stringa, eseguendo così una conversione implicita da intero a testo. Dato che la stringa vuota concatenata ad una seconda stringa (che è il risultato della trasformazione in stringa di prodotto) rende esattamente la seconda stringa, abbiamo ottenuto ciò che si voleva.

Se lunghezza è una variabile di tipo intero e testo è una variabile di tipo String che contine la rappresentazione di un numero come posso fare per avere il suo valore in lunghezza?

Integer.parseInt(testo,lunghezza)Integer.parseInt() ha un solo argomento qui ne vengono usati due testo=Integer.parseInt(lunghezza)L'argomento dei Integer.parseInt() deve essere il testo, come risultato dà un numero, qui l'argomento è un numero lunghezza=Integer.parseInt(testo)

Per terminare prova ad analizzare la seguente funzione analoga alla precedente:

public void calcola() {
   int numero1, numero2, prodotto;
   numero1 = Integer.parseInt(operando1.getText());
   numero2 = Integer.parseInt(operando2.getText());
   prodotto = n1 * n2;
   risultato.setText("" + prodotto);
}

Come si vede si tratta della sola eliminazione delle variabili stringa che erano state utilizzate per leggere i valori (in questo caso l'istruzione per leggere è stata inserita direttamente in Ineger.parseInt() ) o per calcolare il risultato che andava poi visualizzato.

Crea un programma che calcola l'area e il perimetro di un quadrato, il lato del quadrato è un numero senza parte decimale.

tipi numerici

I tipi fondamentali di Java sono 8 in tutto: di questi ben 6 servono a memorizzare dei numeri, con o senza parte decimale.

I tipi senza parte decimale si diffenziano in base al numero più grande (in valore assoluto) che possono contenere, quelli con la parte decimale in base alla precisione che hanno (tecnicamente il numero di cifre nella mantissa e nell'esponente).

Numeri interi

byte
un numero intero (con segno), occupa 8 bit bit in memoria, i suoi valori vanno da -128 a 127
short
numero intero (con segno), occupa 16 bit in memoria, i suoi valori vanno da -32768 a 32767
int
numero intero (con segno), occupa 32 bit in memoria, i suoi valori vanno da -2147483648 ... 2147483647, per ricordarci facilmente nell'ordine di ± due miliardi, i numeri di tipo int si scrivono normalmente.
long
numero intero (con segno), occupa in memoria 64 bit, i suoi valori vanno da -9223372036854775808 a 9223372036854775807, per ricordarci più facilmente nell'ordine di ± 10^18.
I numeri di tipo long si scrivono postponendo una "L" al numero intero, "14456L" è un valore long valido.

Numeri in virgola mobile

float
numero in virgola mobile, in memoria occupa 32 bit, il numero più piccolo memorizzabile è circa ±1,45x10^-45 e il più grande è circa 3,4x10^38 I numeri di tipo float si scrivono utilizzando il "." per separare la parte decimale e postponendo una "f" al numero, "14.456f" è un valore float valido.
double
numero in virgola mobile, in memoria occupa 64 bit, il numero più piccolo memorizzabile è circa ±4,5x10^-324 e il più grande è circa 1,7x10^308.
I numeri di tipo double si scrivono utilizzando il "." per separare la parte decimale, "14.456" è un valore double valido.

Analogamente a quanto visto per i numeri interi è possibile trasformare un testo in un numero float o double utilizzando rispettivamente Float.parseFloat(stringa) e Double.parseDouble(stringa).

Quale dei seguenti tipi può contenere valori con la parte decimale?

byte no, numeri interi molto piccoli float long no, numero interi molto grandi double

Operatori numerici

I valori numerici vengono utilizzati anche per fare calcoli, quindi per scrivere espressioni (le tratteremo nel dettaglio poco più avanti in questo capitolo), insieme agli operatori.

Un operatore è un simbolo (formato da uno o più caratteri) che serve a produrre un risultato combinando il valore di uno o più operandi.

+
è il solito operatore per l'addizione: 4 + 7 è una espressione ammissibile, anche k + 7 se k è una variabile di tipo numerico
-
sottrazione, usato nel modo usuale.
*
moltiplicazione, k * m è una espressione valida se k e m sono due variabili numeriche
/
quoziente, il risultato della divisione. Se si usano variabili in virgola mobile è il risultato che ci si aspetta: 15.0 / 4.0 dà come risultato 3.75. Se si usano valori interi il risultato è quello delle divisioni che si facevano alle elementari! (quelle con il resto) quindi: 10 / 3 fa 3.
%
resto della divisione, anche chiamato modulo. 10 / 3 fa 1

Il risultato di una operazione (l'applicazione di un operatore) è del tipo più preciso tra quelli coinvolti. Se per esempio sommo due int ottengo un int, se sommo un int e un double ottengo un double.

Quanto vale 6 + 4 / 2 ?

8esatto 5no, viene fatta prima la divisione

operatori di pre/post incremento

++
se posto prima di una variabile incrementa di uno il suo valore e poi la usa per eseguire il calcolo dell'espressione, se posto dopo i nome della variabile prima usa il valore della variabile stessa per calcolare il resto dell'espressione e poi ne incrementa il valore
--
se posto prima di una variabile decrementa di uno il suo valore e poi la usa per eseguire il calcolo dell'espressione, se posto dopo i nome della variabile prima usa il valore della variabile stessa per calcolare il resto dell'espressione e poi ne decrementa il valore

Gli operatori di pre (o post) incremento possono comparire all'interno di operazioni che come istruzioni a se.

Quanto vale x dopo il seguente frammento di programma?

x=18
x++;

18no, c'era un incremento 19

Quanto vale y dopo il seguente frammento di programma?

x=3
y = x++ * 2;

6esatto, prima calcola l'espressione e poi fa l'incremento 8no, l'incremento viene fatto dopo il calcolo

Quanto valgono x e y dopo il seguente frammento di programma?

x=3
y = --x * 3;

x=2 e y=6giusto x=3 e y=6no, x viene decrementata x=2 e y=9no, prima viene fatto il decremento della x e poi calcolata l'espressione x=3 e y=9no, va decrementata la x e poi calcolata l'espressione

conversione di tipo

Non è possibile assegnare un valore più preciso ad un tipo meno preciso... sarebbe a dire che non posso mettere un valore in virgola mobile (ad esempio un double) in una variabile di tipo intero perché si rischierebbe di perdere informazioni quindi se lo faccio java mi rileva un errore.

È possibile però forzare questa operazione quando si è sicuri che il valore sia convertibile usando l'operazione di cast che si fa racchiudendo tra parentesi tonde il nome di un tipo prima di un espessione.

Poniamo che la variabile x sia di tipo int: x=(int) 10.8 converte il valore 10.8 ad un intero (non arrotondando ma troncando il valore) ottenendo quindi 10, questa operazione può essere fatta tra i diversi tipi numerici, attenzione però che la converisone tra i tipi interi viene fatta semplicemente scartando dei byte.

Quanto vale (byte) 257 ?

257no, 257 non è rappresentabile in un byte 255no, i byte per Java hanno un segno... 255 è troppo grande 127no, sarebbe rappresentabile ma i cast non fanno arrotondamenti tra numeri interi 1giusto! 257 in binario è 100000001, siccome viene preso il solo byte più a destra il risultato è 1

L'operazione di cast può essere fatta anche in altri contesti, qui ci siamo limitati a trattarla tra tipi base.

Espressioni

Una espressione è una combinazione di valori e funzioni da cui si ottiene un nuovo valore. Il tipo dell'espressione è il tipo del risultato ottenuto.

Sembra complicato? forse risulterà più semplice facendo alcuni esempi, teniamo conto soltanto delle seguenti dichiarazioni:

int x = 5;
int y = 7;
double m = 2.00;
String s = "11";

E proviamo a vedere alcune espressioni e il loro tipo:

x + y
Questa espressione combina due informazioni (variabili) di tipo int e quindi è una espressione di tipo int, il suo valore è 12
x * 3
Questa espressione combina due informazioni (una variabile e una costante) di tipo int e quindi è una espressione di tipo int, il suo valore è 10
4
Anche questa è una espressione, ha una sola costante di tipo int e quindi è un espressione di tipo int, il suo valore è 4
Integer.parseInt(s)
Integer.parseInt() è una funzione che da un risultato di tipo int: di nuovo una espressione int, il suo valore è 11
Integer.parseInt(s) + 18
Integer.parseInt() è una funzione che da un risultato di tipo int, sommato ad un altro int... di nuovo una espressione intera, 29 per la precisione.
y * m
siccome le due variabili sono di tipi diversi il risultato è del tipo più "ampio", cioè che consente di rappresentare il numero più grande: double, il suo valore è 14.00
(int)(m*1.3)
m e 1.3 sono double quindi il risultato è double ma c'è un cast: il tipo dell'espressione è int e il suo valore è 2
y + x++
tutte variabili int, il suo tipo è int, il valore è 12, questa espressione cambia anche il valore di x che diventerà 6

Nella scrittura delle espressioni possono essere utilizzate soltanto le parentesi tonde.

Quanto vale [6 + (2 * 2) ] / 2 ?

5no, le parentesi quadre non posso essere usate 4no, le parentesi quadre non posso essere usate erroregiusto, le parentesi quadre non posso essere usate

tipiNumerici

rappresentazione dei numeri e relativi operatori

I tipi fondamentali di Java che 8 in tutto, di questi ben 6 servono a memorizzare dei numeri, con o senza parte decimale.

I tipi senza parte decimale si diffenziano in base al numero più grande che possono contenere, quelli con la parte decimale in base alla precisione che hanno nella mantissa e nell'esponente (per capire: quante cifre prendono in considerazione in entrabe le parti).

Tipi numerici interi

byte
un numero intero (con segno), occupa 8 bit bit in memoria, i suoi valori vanno da -128 a 127
short
numero intero (con segno), occupa 16 bit in memoria, i suoi valori vanno da -32768 a 32767
int
numero intero (con segno), occupa 32 bit in memoria, i suoi valori vanno da -2147483648 ... 2147483647, per ricordarci facilmente nell'ordine di ± due miliardi
long
numero intero (con segno), occupa in memoria 64 bit, i suoi valori vanno da -9223372036854775808 a 9223372036854775807, per ricordarci più facilmente nell'ordine di ± 10^18.
I numeri di tipo long si scrivono postponendo una "L" al numero intero, "14456L" è un valore long valido.

Tipi numerici in virgola mobile

float
numero in virgola mobile, in memoria occupa 32 bit, il numero più piccolo memorizzabile è circa ±1,45x10^-45 e il più grande è circa 3,4x10^38 I numeri di tipo float si scrivono utilizzando il "." per separare la parte decimale e postponendo una "f" al numero, "14.456f" è un valore float valido.
double
numero in virgola mobile, in memoria occupa 64 bit, il numero più piccolo memorizzabile è circa ±4,5x10^-324 e il più grande è circa 1,7x10^308.
I numeri di tipo double si scrivono utilizzando il "." per separare la parte decimale, "14.456" è un valore double valido.

Quale dei seguenti tipi può contenere valori con la parte decimale?

byte float short double

I tipi numerici vengono utilizzati anche per fare calcoli, quindi per scrivere espressioni, insieme agli operatori, di seguito elenchiamo quelli che servono per combinare valori numerici

Operatori numerici

+
è il solito operatore per l'addizione: 4 + 7 è una espressione ammissibile, anche k + 7 se k è una variabile di tipo numerico
-
sottrazione, usato nel modo usuale.
*
moltiplicazione, k * m è una espressione valida se k e m sono due variabili numeriche
/
quoziente, il risultato della divisione. Se si usano variabili in virgola mobile è il risultato che ci si aspetta: 15.0 / 4.0 dà come risultato 3.75. Se si usano valori interi il risultato è quello delle divisioni che si facevano alle elementari! (quelle con il resto) quindi: 10 / 3 fa 3.
%
resto della divisione, anche chiamato modulo. 10 / 3 fa 1

Quanto vale 6 + 4 / 2 ?

8esatto 5no, viene fatta prima la divisione

Considerazioni generali

È possibile utilizzare soltanto le parentesi tonde per modificare la precedenza degli operatori.

Se in una espressione vengono mescolati valori (o variabili) di più tipi il tipo del risultato sarà quello più preciso possibile, questo tipo di conversione viene fatta un operatore alla volta. Nell'espressione (45 / 10) * 2.5 prima viene eseguito 45/10 che fa 4 e poi la moltiplicazione per 2.5 che fa 10.0, un valore double.

Quanto vale [6 + (2 * 2) ] / 2 ?

5no, le parentesi quadre non posso essere usate 4no, le parentesi quadre non posso essere usate erroregiusto, le parentesi quadre non posso essere usate

Quanto vale 8 / 3 ?

2giusto! è una divisione tra interi 2.66666no, le divisioni tra interi non hanno una parte decimale 3no, le divisioni tra interi non vengono arrotondate

condizionale

intraprendere azioni diverse in base alla veridicità di una espressione

Cerchiamo di realizzare il programma che gestistisca gli sconti per la nota catena di supermercati Conrad: fornito dall'utente l'importo dello scontrino, applicare (oppure no) uno sconto del 5%. Il programma dovrà quindi verificare la presenza dello sconto: se deve essere applicato si eseguirà il calcolo, altrimenti... niente. L'utente può indicare al programma la presenza dello sconto tramite un apposito pulsante che permetta di essere spuntato. Il suo scopo è lontano dallo scopo di un normale pulsante: nel momento in cui si preme non si vuole eseguire un'azione ma solo mettere la spunta (se prima non ci fosse stata) oppure toglierla (se al momento del click fosse già presente). Nel momento in cui l'utente premerà l'effettivo pulsante per avviare l'elaborazione, il programma andrà a verificare se il pulsante di spunta è – appunto – spuntato.

Il pulsante di spunta si chiama – in JavaFX – CheckBox e viene dichiarato allo stesso modo degli altri oggetti grafici, quindi:

CheckBox scontoPresente = new CheckBox();

Dove inserisci tale dichiarazione? Così nel metodo start():

public class Sconto extends Application { 
  @Override
  public void start(Stage primaryStage) {
    CheckBox scontoPresente = new CheckBox();

Oppure così direttamente nella classe fuori dai qualsiasi metodo?

public class Sconto extends Application { 
  CheckBox scontoPresente = new CheckBox();
  @Override
  public void start(Stage primaryStage) {

Al livello di classe (fuori dai metodi) perché con quest'oggetto il programma interagirà sia al momento della sua disposizione nella finestra sia nel momento in cui l'utente avvia il calcolo, quindi alla pressione del pulsante.

Nel metodo start() inseriremo anche il testo che dovrà visualizzare in quanto per ora comparirebbe il solo quadratino senza alcunché di spiegazione. La tecnica per impostare il testo di un oggetto è sempre la stessa: usare il metodo setText("testo") che nel nostro esempio sarà:

scontoPresente.setText("applica sconto");

In alternativa potremmo usare il sistema più compatto che fa indicare il testo direttamente alla costruzione dell'oggetto:

CheckBox scontoPresente = new CheckBox(“applica sconto”);

La funzione che andremo a scrivere non appena verrà premuto il pulsante di avvio al calcolo si dovrà chiedere se c'è la spunta sullo sconto. In caso affermativo toglie il 5% dalla quantità indicata altrimenti la cifra spesa rimarrà immutata. Osserva che il programma non sa a priori, cioè nel momento in cui tu lo stai scrivendo, se ci sarà o no lo sconto; serve quindi che tutte le istruzioni del calcolo siano eseguite solo ed esclusivamente se tale fatto sarà verificato. Per questo si utilizza l'istruzione if, in italiano SE. La logica di funzionamento è la seguente:

SE fatto da verificare è vero ALLORA fai tutto ciò che serve FINE SE

che applicato all'esempio in questione diviene

SE è presente la spunta su scontoPresente ALLORA fai il calcolo dello sconto sottrai tale sconto FINE SE

Se quanto sopra scritto in italiano è chiaro puoi passare direttamente alla versione Java che è pari pari quello sopra riportato a meno della scrittura nello specifico linguaggio:

if(scontoPresente.isSelecteded()) {
   //fai il calcolo dello sconto
   //sottrai lo sconto dal costo
}

Saltano subito all'occhio alcune cose sulla if ed una sulla spunta. Cominciamo da quest'ultima: il metodo isSelected() vale vero se è visuazzata la spunta, altrimenti varrà falso; questo vuol dire che la parte contenuta nelle parentesi tonde letteralmente la puoi leggere così: "c'è la spunta sull'oggetto scontoPresente". Passiamo all'if: il fatto da verificare è sempre racchiuso nelle parentesi tonde. Dell'espressione che qui si va a scrivere si dovrà sempre poter dire se questa è vera o falsa; nell'esempio infatti si dice che scontoPresente è spuntato, tale espressione diciamo che è vera se in effetti la spunta c'è altrimenti è falsa.

L'espressione che deve essere valutata da if si chiama condizione e – come detto – è sempre racchiusa tra parentesi tonde. A seguire osservi delle parentesi graffe: proprio come quando hai scritto le tue funzioni, le graffe racchiudono una sequenza di istruzioni. Nel nostro caso raccoglieranno tutte e sole quelle istruzioni che dovranno essere eseguite nel caso in cui la condizione è vera. Ciò vuol dire che se invece la condizione è falsa, ossia non c'è la spunta, tali istruzioni non vanno eseguite.

Il programma, in definitiva e a meno delle importazioni di rito è il seguente:

public class Sconto extends Application { 
   TextField scontrino = new TextField();
   CheckBox scontoPresente = new CheckBox();
   TextField daPagare = new TextField();
    
   @Override
   public void start(Stage primaryStage) {
      Button sconta = new Button();
      Text l_scontrino = new Text();
      Text l_daPagare = new Text();
      sconta.setText("Verifica e sconta");
      scontoPresente.setText("Diritto allo sconto del 5%");
      l_scontrino.setText("Scontrino €");
      l_daPagare.setText("A pagare €");
      sconta.setOnAction(e -> calcolaSconto() );
      GridPane pannello = new GridPane();
      pannello.setHgap(10);
      pannello.setVgap(7);
      pannello.add(l_scontrino, 0, 0);
      pannello.add(scontrino, 1, 0);
      pannello.add(sconta, 0, 1);
      pannello.add(scontoPresente, 1, 1);
      pannello.add(l_daPagare, 0, 2);
      pannello.add(daPagare, 1, 2);
      
      primaryStage.setTitle("Valuta lo sconto");
      primaryStage.setScene(scene);
      Scene scene = new Scene(pannello, 350, 200);        
      primaryStage.show();
   }

   public void calcolaSconto() {
      int soldi, sconto;
      soldi=Integer.parseInt(scontrino.getText());
      if(scontoPresente.isSelected()) {
         sconto = soldi * 5 / 100;
         soldi = soldi - sconto;
      }
      daPagare.setText ("" + soldi);
   }
        
   public static void main(String[] args) {
      launch(args);
   }
}

Altrimenti

Non basta quanto fin qui visto. Spesso accade che verificando un fatto si debba fare qualcosa se questo è vero ma anche qualcos'altro se questo è falso. Ritornando all'italiano diremo:

SE fatto da verificare è vero ALLORA
   fai tutto ciò che serve per il caso vero
ALTRIMENTI
   fai tutto ciò che serve per il caso falso
FINE SE

e osserveremo che in ALTRIMENTI non c'è la condizione, mai. In Java si traduce con:

if(condizione) {
   // [1] fai tutto ciò che serve per il caso vero
} else {
   // [2] fai tutto ciò che serve per il caso falso
}

qui (nell'else) di condizione non c'è traccia. Il programma eseguirà sicuramente o la parte di codice [1] o la [2] ma in nessun caso entrambe.

Radio

La casella di spunta si adopera in genere per attivare o meno una certa opzione. Caso diverso invece è il bisogno di fornire all'utente una rosa di possibilità tra cui poterne scegliere esattamente una. Questo significa che quando si apre il programma una scelta deve essere già impostata e sarà poi l'utente – eventualemente – a modificarla. La soluzione è l'uso dei pulsanti radio (RadioButton in JavaFX). L'esempio classico è maschio o femmina: ogni utente apparterrà al primo od al secondo caso; il programma, al momento della visualizzazione ( in start() ), può proporre maschio e poi eventualmente chi lo usa lo cambierà.

Modifichiamo il programma di saluto visto nelle prime sezioni in modo tale che dia un messaggio diverso a seconda che chi lo sta usando è maschio o femmina. Innanzi tutto la dichiarazione è ormai intuitiva (RadioButton nomePulsante = new RadioButton()), così come il metodo per impostarne il testo ( nomePulsante.setText("testo da visualizzare")) e quello per verificare se un dato pulsante radio è selezionato (nomePulsante.isSelected()). Va invece detto che per impostare una selezione su di un pulsante radio si usa il metodo setSelected() e nelle parentesi va indicato true (vero) o false (falso) la presenza della scelta; in altre parole se il pulsante lo vogliamo selezionato scriveremo nomePulsante.setSelected(true) e per averlo non selezionato scriveremo nomePulsante.setSelected(false) e – nota bene – quest'ultimo metodo vale pari anche per le CheckBox; puoi quindi mettere o togliere spunte direttamente da programma come meglio credi. Passiamo finalmente al codice:

TextField nome = new TextField();
RadioButton maschio = new RadioButton();
RadioButton femmina = new RadioButton();
TextField saluto = new TextField();

@Override
public void start(Stage primaryStage) {
   Button dimmiCiao = new Button();
   ToggleGroup genere = new ToggleGroup();
   Label lNome = new Label();
   Label lSaluto = new Label();
   dimmiCiao.setText("Ti voglio salutare");
   maschio.setText("Maschio");
   femmina.setText("Femmina");
   maschio.setToggleGroup(genere);
   femmina.setToggleGroup(genere);
   maschio.setSelected(true);
   lNome.setText("Ti chiami");
   lSaluto.setText("Dirò");
   dimmiCiao.setOnAction( e -> saluta() );
   GridPane pannello = new GridPane();
   pannello.setHgap(10);
   pannello.setVgap(7);
   pannello.add(lNome, 0, 0);
   pannello.add(nome, 1, 0);
   pannello.add(maschio, 0, 1);
   pannello.add(femmina, 1, 1);
   pannello.add(dimmiCiao, 0, 2);
   pannello.add(lSaluto, 0, 3);
   pannello.add(saluto, 1, 3);
   
   Scene scene = new Scene(pannello, 550, 200);        
   primaryStage.setTitle("Ancora saluti...");
   primaryStage.setScene(scene);
   primaryStage.show();
}

public void saluta(){
   if(maschio.isSelected()){
      saluto.setText ("Egregio sig. " + nome.getText() + " benvenuto!");
   } else {
      saluto.setText ("Gentile sig.ra " + nome.getText() + " benvenuta!");
   }
}

Come si controlla la presenza della spunta su una casella CheckBox?

usando il metodo check()questo metodo non esiste per l'oggetto CheckBox usando i metodo add()questo metodo si usa per aggiungere un elemento ad esempio ad un GridPane usando il metodo isSelected() usando il metodo setScene()questo metodo si usa ad per aggiungere la scena ad un oggetto Stage

Un'ultima questione nel programma appena scritto che sicuramente avrai già osservato: l'oggetto ToggleGroup. In una finestra ci possono essere vari gruppi di pulsanti radio, ad esempio uno indica il genere (maschio/femmina) ed un altro l'essere maggiorenne/minorenne. È per noi intuitivo che l'essere maschio o femmina porta alla selezione di una delle due possibilità e non ha alcuna influenza sull'altra scelta, quella della maggiore età; non è ovvio però per il computer che quindi non sa quali sono i pulsanti legati da un senso logico e quali sono invece indipendenti. Per questo si crea un gruppo di pulsanti e poi si dice ai singoli pulsanti a quale gruppo appartengono, in ogni gruppo soltanto un pulsante può essere selezionato (es: se si seleziona "femmina" maschio viene automaticamente deselezionato). Se ci sono più gruppi si dichiarano più oggetti ToggleGroup e ciascun pulsante radio andrà legato al proprio gruppo. Per legare un pulsante radio ad un gruppo è sufficiente usare il metodo setToggleGroup() in questo modo:

nomePulsanteRadio.setToggleGroup(nomeGruppo);

Esercizio: il fantomatico dott. Finger ha inventato la formula per calcolare il peso ideale a partire dall'altezza, dal genere (maschio o femmina) e dalla corporatura: prima si calcola l'altezza divisa per 60 nel caso in cui si pratica attività sportiva, altrimenti l'altezza va divisa per 120. La quantità così ottenuta la chiameremo a. Si riprende poi l'altezza e si toglie 100 nel caso in cui è un uomo o si toglie 112 nel caso in cui è una donna. Il risultato lo chiameremo b. Indicheremo ora l'indice di Finger (e lo chiameremo iFinger) il risultato della somma tra le quantità a e b. Il peso ideale si ottiene – in fine – dividendo l'indice di Finger per 1,1 se la corporatura è piccola; per 0,95 se la corporatura è grande mentre nulla si fa (equivarrebbe a dividere per 1) per la normale corporatura.

Esercizio: Scrivi un programma che al suo avvio estrae un numero casuale e poi chiede all'utente di indovinare il numero estratto. Se l'utente non indovina il programma deve dire se il numero estratto è più grande o più piccolo.

Il frammento di programma

x = (int)(Math.random()*10);

estrae un numero a caso tra 0 e 10, 10 escluso (quindi tra 0 e 9).

Esercizio: Realizza un programma per la macchinetta del parcheggio: l'utente dovrà indicare il numero di ore che intende trattenersi. Se si vuole tenere la macchina al coperto c'è un'aggiunta di spesa di €5,00. Bisogna anche scegliere che mezzo parcheggiare: un camion costa (all'ora) €10,00, un camper cosa €5,00 ed un'automobile costa €3,50. Può altresì scegliere di parcheggiare per l'intera giornata: pagherà il costo di 5 ore. Mostrare il totale.

Esercizio: Realizza un programma per la gestione del Teenager's Bar: l'utente può scegliere un tipo di bevanda tra o il caffè (€0,80) o il succo d'arancia (€1,10) o il prosecco (€2,05). Può chiedere quante tazze/bicchieri ne vuole. Può altresì volere il servizio al tavolo che però gli costerà il 5% in più. Se sceglie di riconsegnare i vuoti al banco otterrà uno sconto di €0,50. Mostrare la spesa del cliente.

Esercizio: La palestra NewLook ha bisogno di un programma per il conteggio delle calorie bruciate. Per questo l'utente inserirà il numero di km percorsi. L'utente dovrà scegliere se quel percorso è stato fatto o a nuoto (km*21) o di corsa (km*12) o in bici (km*7) ottenendo le calorie bruciate. Se l'utente indossava bracciali per aumentare lo sforzo, le calorie realmente bruciate si ottengono moltiplicando il risultato ottenuto per 1,18. Analogo per le cavigliere moltiplicando per 1,35.

Esercizio: Le gite che entrano allo zoo di Mistoia pagano in base alla scuola degli studenti. Per coloro che non hanno la prenotazione si avrà un aggravio di €4,50 indipendentemente dai partecipanti. Se i ragazzi sono delle elementari ciascuno spende €6,00; se sono delle medie ciascuno spende €8,50 mentre delle superiori €9,50. Gli accompagnatori spendono la metà degli alunni. In fine, nei mesi invernali si ha uno sconto di €0,50 a ragazzo (no agli accompagnatori).

booleani

uso e rappresentazione dei valori di verità con relativi operatori

Nel capitolo sul condizionale (l'istruzione if) abbiamo usato come condizione lo stato di un pulsante (selezionato oppure no) ma questa è soltanto una possibilità. Possiamo utilizzare una qualsiasi espressione di cui sia possibile dire se è vera o falsa (attenzione, il "vero/falso" non ha nulla a che fare con il "corretto/sbagliato"): queste espressioni si chiamano "espressioni booleane" e in Java e il loro valore può essere soltanto true o false con il significato che è facile immaginare. Ad esempio l'espressione 4<2 vale false mentre 3<7 vale true.

Una espressione booleana si può ottenere sia combinando valori numeri che combinando valori booleani, andiamo avanti con ordine.

Operatori di confronto

Gli operatori di confronto hanno come argomento due valori numerici (ad eccezione di uguale e diverso che operano anche su operandi boolean) e restituiscono come risultato un valore boolean.

==
a == b
a è ugule a b, vale true se a ha lo stesso valore di b
!=
a != b
a è diverso da b, vale true se a non ha lo stesso valore di b
>
a > b
a è maggiore di b, vale true se a è maggiore a b
>=
a >= b
a è maggiore o uguale a b, vale true se a è maggiore o uguale a b
<
a < b
a è minore di b, vale true se a è minore di b
<=
a <= b
a è minore o uguale a b, vale true se a è minore u uguale a b

Poniamo per esempio di voler realizzare un programma che calcoli il volume di un cubo a patto che l'utente non inserisca un valore negativo come misura del lato. Il nostro programma ha una casella di testo che si chiama cLato in cui l'utente inserirà la misura del lato e una etichetta che si chiama eVolume i cui visualizzeremo il risultato. Se l'utente scriverà un numero negativo nell'etichetta scriveremo "errore: lato negativo".

public void calcolaVolume(){
  String testoLato = cLato.getText();
  int lato = Integer.parseInt(testoLato);
  int volume;
	
  if( lato < 0 ){
    eVolume.setText("errore: lato negativo"); 
  } else {
    volume = lato * lato * lato;
    eVolume.setText(""+volume);
  }
}

In questo caso l'espressione booleana è lato < 0 che varrà true se ad esempio il lato è lungo "-7" e false se ad esempio il lato misura "8".

Per esercizio costruisci il programma e verificane il funzionamento.

Pari o dispari?

Matematica: dato un numero, dire se questi è pari o dispari. È noto che per essere pari è necessario che sia divisibile per 2. Detto così sembra di difficile soluzione: ci chiediamo allora quando un numero è divisibile per 2 e la risposta sarà: un numero è divisibile per 2 se il resto della divisione (stiamo parlando di divisione tra numeri interi) è 0, altrimenti non è divisibile per 2, quindi non è pari e cioè è dispari:

SE il resto della divisione tra il numero e 2 è uguale a 0 ALLORA scrivi "il numero è pari" ALTRIMENTI scrivi "il numero è dispari" FINE SE

La parte else in un condizionale...

è obbligatoriano, può essere omessa deve specificare la condizione contraria dell'ifno, l'else non ha una condizione: viene eseguita se la condizione dell'if è falsa è opzionale

In Java per calcolare il resto si usa l'operatore %. Ad esempio 17%10 dà come risultato 7, 8%3 dà come risultato 2 e 55%5 dà come risultato 0. Bene. Posto di aver già realizzato la funzione start(), scriviamo qui la funzione del calcolo:

public void verificaPari() {
   int num;
   num = Integer.parseInt(numero.getText());  //numero è il nome della TextBox
   if(num%2 == 0) {
      messaggio.setText("il numero è pari");  //messaggio è il nome della TextBox
   } else {
      messaggio.setText("il numero è dispari");
   }
}

Operatori logici

Servono ad esprimere fatti abbastanza comuni come ad esempio: "un voto è un numero maggiore di zero e minore o uguale a dieci", hanno come operandi dei valori booleani e come risultato un valore booleano.

||
or, "oppure". Vale true se uno dei due operandi è true.

|| | true | false
true | true | true
false | true | false

true || false vale true
&&
and, "e". Vale true se entrambe i due operandi sono true.

&& | true | false
true | true | false
false | false | false

true && false vale false
!
not, "non". Inverte il valore di verità che lo segue, lavora su un singolo operando.

| !
true | false
false | true

!true vale false

Quanto vale true || (!false) ?

false true

Sembrano complicati? Proviamo a scrivere il programma che controlla se un valore inserito è un possibile voto o meno, il dato lo leggiamo dalla casella cVoto e il risultato lo scriviamo in eRisposta:

public void controllaVoto(){
  String testoVoto = cvoto.getText();
  int voto = Integer.parseInt(testoVoto);
	
  if( voto>0 && voto<=10 ){
    eVolume.setText(voto + " è un voto"); 
  } else {
    volume = lato * lato * lato;
    eVolume.setText(voto + " non è un voto");
  }
}

Quanto vale l'espressione voto>0 && voto<=10 se voto vale 8?

falseno, il voto è maggiore di 1 e anche minore o uguale a 10 erroreno, l'espressione è sintatticamente corretta true

Quanto vale l'espressione voto<1 || voto>10 se voto vale 8?

trueno, il voto è non è minore di uno e neanche maggiore di 10 erroreno, l'espressione è sintatticamente corretta false

Quale delle seguenti espressioni è di tipo boolean?

4+5no, il risultato è 9 che è un int 3**7no, non ha un tipo perché è sbagliata 4>3si, per la precisione vale true

stringhe

gestione dei testi

Il problema

Capita spesso che si debba analizzare il contenuto di alcuni testi (frasi o parole). A volte può servire di prendere in considerazione un carattere alla volta, altre volte si vorrebbe sostituire un carattere con un altro; in certe occasioni si dovrebbe poter verificare se è presente un certo carattere (oppure una sequenza di caratteri) oppure, in fine, estrarre una sottostringa. Non c'è bisogno di dire che di frequente bisogna confrontare 2 stringhe per sapere se sono uguali oppure no.

La soluzione

Per aiutarci a risolvere tutti questi piccoli problemi Java ci mette a disposizione una ricca quantità di metodi, qui ne riportiamo un piccolo elenco:

length()
Restituisce il numero di caratteri che fanno parte della stringa. Si dice che restituisce la lunghezza della stringa.
equals(stringaDaConfrontare)
Restituisce true se le 2 stringhe sono uguali, altrimenti restituisce false
Non si può (purtroppo) usare l'operatore == per confrontare le stringhe perché tale operatore andrebbe a vedere se la posizione delle 2 stringhe in memoria coincide quindi se sono esattamente la stessa stringa, non la stessa sequenza di caratteri.
compareTo(stringaDaConfrontare)
Per capire questo metodo bisogna far riferimento all'ordinamento alfabetico, quello che troviamo nei vocabolari. Diciamo che la parola "casa" segue la parola "cara" perché la prima lettera è una "c" per entrambe quindi analizza la seconda lettera: la "a" che è anch'essa uguale per entrambe. Passa quindi alla terza lettera che in "casa" è una "s" e in "cara" è una "r". Dato che nell'alfabeto la "r" viene prima di "s", diciamo che la parola "cara" precede la parola "casa" o, equivalentemente, la parola "casa" segue la parola "cara".
Questo metodo restituisce un numero negativo (<0) se la stringa che le viene passata come argomento segue quella su cui si è invocato compareTo() mentre restituisce un numero positivo (>0) se la stringa passata come argomento precede la stringa dell'invocazione. Nel caso in cui le 2 stringhe fossero uguali restituisce 0.
Attenzione: le maiuscole e le minuscole fanno differenza: tutte le maiuscole precedono sempre le minuscole. In realtà per confrontare le 2 stringhe il metodo utilizza la tabella UTF-8.
compareToIgnoreCase(stringaDaConfrontare)
Valgono le stesse considerazioni di compareTo() con la differenza che qui non vengono tenuto in considerazione il fatto che il carattere sia maiuscolo o minuscolo
charAt(posizioneDaLeggere)
Restituisce il carattere (quindi di tipo char) che si trova nella posizione indicata. Le posizioni, come nei vettori, partono da 0 e quindi 0 è la prima posizione, segue la posizione 1 e così via. Chiaramente partendo 0 significa che l'ultima posizione valida è la lunghezza della stringa -1.
substring(posizioneDaCuiEstrarre)
Fornisce una nuova stringa che contiene esattamente i caratteri della stringa su cui è stato invocato il metodo a partire dalla posizione indicata fino alla fine. Esempio: data String s = "sosta"; il metodo s.substring(2) restituisce la stringa "sta".
Attenzione: la stringa sulla quale viene applicato il metodo non viene in alcun modo modificata.
substring(posizioneDaCuiEstrarre, posizioneACuiFermarsi)
Valgono le stesse considerazioni fatte per substring(posizioneDaCuiEstrarre) con in più il fatto che non arriva fino alla fine ma si ferma alla posizione indicata. Il carattere alla posizione a cui fermarsi non farà parte della stringa risultato.

Usare altri due metodi che l'oggetto String ci mette a disposizione: toCharArray() e charAt(), il primo costruisce un vettore di caratteri (char) costituito dai singoli componenti della stringa, il secondo prende un singolo carattere dal testo.

import javafx.application.Application;
import javafx.scene.Scene;
import javafx.scene.control.Button;
import javafx.scene.control.Label;
import javafx.scene.control.TextField;
import javafx.scene.layout.GridPane;
import javafx.stage.Stage;

public class Caratteri extends Application{
  TextField c_uno = new TextField();
  TextField c_due = new TextField();
  Label risposta = new Label();
	
  @Override
  public void start(Stage s){
    Label e_uno = new Label("primo parametro:");
    Label e_due = new Label("secondo parametro:");
    Label e_risposta = new Label("risposta:");
    Button carattere = new Button("n_esimo carattere");
    Button prima = new Button("confronta prima");
		
    GridPane gp = new GridPane();
    gp.add(e_uno,0,0);
    gp.add(c_uno,1,0);
    gp.add(e_due,0,1);
    gp.add(c_due,1,1);
    gp.add(carattere,1,2);
    gp.add(prima,1,3);
    gp.add(e_risposta,0,4);
    gp.add(risposta,1,4);
		
    Scene scena = new Scene(gp);
    s.setScene(scena);
    s.setTitle("Caratteri");
    s.show();
		
    carattere.setOnAction(evento->prendiEnnesimoCarattere());
    prima.setOnAction(evento->confrontaPrimaLettera());
  }
	
  /* qui uso il metodo toCharArray per recuperare un intero array di caratteri */
  private void prendiEnnesimoCarattere(){
    String f = c_uno.getText();
    int n = Integer.parseInt(c_due.getText());
    char v[];
    v = f.toCharArray();
    risposta.setText(""+v[n]);
  }
	
  /* qui uso anche charAt per recuperare un singolo carattere */
  private void confrontaPrimaLettera(){
    String f = c_uno.getText();
    String s = c_due.getText();
    char v[];
    v = f.toCharArray();
    char primoSotto;
    primoSotto = s.charAt(0);
		
    if(v[0]==primoSotto){
      risposta.setText("sono uguali");
    }else{
      risposta.setText("non sono uguali");
    }
  }
	
  public static void main(String x[]){
    launch(x);
  }
}

Un'altra cosa utile potrebbe essere quella di costruire una stringa a partire da un vettore di caratteri, questo è facile: String testo = new String(vettoreDiCaratteri).

algoritmiVettori

algoritmi notevoli di ricerca in un vettore

In informatica ci sono degli algoritmi tipici, che si propongono cioè a tutti gli studenti. Questi sono: la ricerca di un elemento in un vettore ordinato o no e l'ordinamento di un vettore. Cominciamo:

Individuazione del massimo in un vettore (disordinato)

Usiamo, tra le altre, una variabile che tenga conto del massimo fino ad ora trovato. Tale variabile la chiameremo massimo. Come valore iniziale le daremo il contenuto della prima cella della del vettore. A partire dalla seconda all'ultima si farà poi sempre questa operazione: se il valore trovato nella cella in esame è più grande di quello contenuto in massimo allora copieremo in tale variabile quanto c'è nella cella del vettore alla posizione corrente. La variabile massimo conterrà così mano a mano il massimo della porzione di vettore fino a quel punto analizzata. Al termine dell'analisi conterrà il massimo. Non rimane che fornire l'algoritmo:

public void cercaMassimo() {
   int massimo, indice;
   for(massimo = vet[0], indice = 1; indice < vet.length; indice++) {
      if(massimo < vet[indice]) {
         massimo = vet[indice];
      }
   }
   t_risultato.setText(massimo + "");
}

Per esercizio individua il minimo in un vettore disordinato.

Individuazione del massimo in un vettore (ordinato)

Il problema è di facile soluzione: se il vettore è ordinato in modo crescente il massimo sarà l'ultimo valore del vettore, quello cioè di indice maggiore; se invece il vettore è ordinato in modo decrescente il massimo sarà nella prima posizione.

Per esercizio individua il minimo in un vettore ordinato.

Ricerca di un elemento in un vettore (disordinato)

Dato un vettore caricato chiamato vet, dire se un certo numero è presente (nel qual caso mostrare la posizione del primo trovato) oppure no (nel qual caso mostrare -1). Partendo dal presupposto che il vettore in questione non è ordinato, l'unico modo per risolvere il problema è quello di analizzare ogni elemento e verificare se questo corrisponde. Consideriamo per che il vettore sia già caricato e grande n.

public void cercaInSerie() {
   int indice, numeroCercato;
   numeroCercato = Integer.parseInt(t_numeroCercato.getText());
   int posizioneElemento = -1;
   
   for(indice = 0; indice < vet.length && posizioneElemento==-1 ; indice++) {
      if(vet[indice] == numeroCercato) {
         posizioneElemento = indice;
      }
   }
   t_risultato.setText("" + posizioneElemento);
}

Questa funzione scrive dapprima -1 nella variabile posizioneElemento dopodiché, solo nel caso in cui si sia trovato il numero cercato, si sovrascrive il contenuto di tale variabile col valore di indiceche indica appunto la posizione dell'elemento. La stessa cosa fa la seguente funzione con la sola differenza di controllare solo alla fine del for il fatto di aver trovato il numero: se fosse indice < n vuol dire che il numero è stato trovato, altrimenti no. Perché questo? Quindi:

public void cercaInSerie() {
   int indice, numeroCercato;
   numeroCercato = Integer.parseInt(t_numeroCercato.getText());
   boolean trovato = false;
   for(indice = 0; indice < vet.length && !trovato; indice++) {
      if(vet[indice] == numeroCercato) {
         trovato = true;
      }
   }
   if(indice < vet.length) {   //Il for si è fermato prima, quindi l'abbiamo trovato
      t_risultato.setText("" + indice);
   } else {           //Il for si è fermato perché indice == n, quindi l'elemento non c'è
      t_risultato.setText("-1");
   }
}

Possiamo un po' migliorare il codice: mettiamo la condizione della if direttamente all'interno della condizione del for facendo sì che ripeta per tutti gli indice < n && vet[indice] != numeroCercato. Sarà allora:

public void cercaInSerie() {
   int indice, numeroCercato;
   numeroCercato = Integer.parseInt(t_numeroCercato.getText());
   for(indice = 0; indice < vet.length && vet[indice] != numeroCercato; indice++) {
   }
   if(indice < vet.length) {   //Il for si è fermato prima, quindi l'abbiamo trovato
      t_risultato.setText("" + indice);
   } else {           //Il for si è fermato perché indice == n, quindi l'elemento non c'è
      t_risultato.setText("-1");
   }
}

Avrai senz'altro osservato che il for ha corpo vuoto. In questo caso anziché mettere le graffe aperte e chiuse possiamo mettere il ;. Nel complesso la funzione nella sua ultima stesura sarà:

public void cercaInSerie() {
   int indice, numeroCercato;
   numeroCercato = Integer.parseInt(t_numeroCercato.getText());
   for(indice = 0; indice < vet.length && vet[indice] != numeroCercato; indice++);
   if(indice < vet.length) {   //Il for si è fermato prima, quindi l'abbiamo trovato
      t_risultato.setText("" + indice);
   } else {           //Il for si è fermato perché indice == n, quindi l'elemento non c'è
      t_risultato.setText("-1");
   }
}

Ricerca di un elemento in un vettore (ordinato)

Supponiamo che sia ordinato in modo crescente. Facciamo un esempio di vettore crescente di 15 elementi:

-33 | -28 | -19 | -2 | 1 | 14 | 15 | 15 | 18 | 21 | 42 | 45 | 50 | 61 | 67
0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | 10 | 11 | 12 | 13 | 14

Supponiamo di voler cercare il numero 18. Dato che non ho ancora nessuna informazione sul vettore l'intervallo di ricerca va dalla posizione inferiore 0 alla posizione superiore 14. Questo perché in pratica la ricerca deve avvenire su tutto il vettore. Devo tener memoria di questo quindi utilizzerò 2 variabili e le inzializzo: rispettivamente inf = 0 e sup = 14. Voglio a studiare l'elemento in posizione centrale. Come si calcola la posizione centrale: essendo la posizione centrale o posizione media, si ottiene con la formula della media fra le posizioni inferiore e superiore. Il risultato lo metto nella variabile metà = (inf + sup) / 2. Valuto se il numero contenuto in questa cella è quello cercato. Nell'esempio metà = (14 + 0) / 2 cioè 7. Il contenuto in 7 è (il secondo) 15. Rispetto al numero cercato (18) il 15 è più piccolo e di conseguenza sicuramente non potrà stare nelle posizioni del vettore da 0 a 7. L'intervallo di ricerca sarà allora da 8 a 14. L'8 si ottiene incrementando di 1 (perché si riferisce al successivo) il valore di metà. Chi è che dovrà valere 8: inf o sup? Dato che è cambiato l'estremo inferiore dell'intervallo di ricerca, sarà inf ad essere aggiornata: inf = metà + 1.
Si ricomincia pari pari tutto l'algoritmo (a meno ovviamente dell'inizializzazione di inf e sup): calcolo di metà = (8 + 14) / 2 che è 11. Anche qui studio cosa c'è in 11 e vedo che è 45. Non è il numero che cerco, è più grande del numero che sto cercando. Posso quindi affermare che se il numero ci fosse sarebbe in una posizione precedente a quella di metà ma superiore o uguale a quella di inf. Devo aggiornare quindi la mia variabile sup a metà - 1 cioè 10.
Si ricomincia ancora una volta come sopra. Calcolo ancora una volta metà = (8 + 10) / 2 e stavolta sarà 9. Qui c'è 21 che risulta più grande. L'intervallo di ricerca si restringe ancora perché sup si riduce a 8. Il valore medio sarà banalmente 8 e osservando il valore di questa posizione ci farà esultare: l'abbiamo trovato quindi l'algoritmo termina con successo.

Se avessimo cercato 19? Riguardando tutti i passaggi precedenti possiamo affermare che nulla cambia fino all'ultimo passaggio escluso. In questo si osserva invece che in posizione 8 il valore trovato risulta più piccolo (è 18) dato che cerchiamo 19. Ne consegue che la variabile inf diviene metà + 1quindi 9. Ci troviamo ad avere a questo punto inf > inf quindi terminiamo la ricerca perché l'elemento non è presente nel vettore.

Tale metodo di ricerca si chiama Ricerca binaria o Ricerca dicotomica. Non rimane che presentare la funzione:

public void ricercaBinaria() {
   int inf, sup, metà, ris = -1;
   numeroCercato = Integer.parseInt(t_numeroCercato.getText());
   for(inf = 0, sup = vet.length-1; inf <= sup; ) {
      metà = (inf + sup) / 2;
      if(numeroCercato == vet[metà]) {
         ris = metà;
         break;
      }
      if(numeroCercato < vet[metà]) {
         sup = metà - 1;
      }
      if(numeroCercato > vet[metà]) {
         inf = metà + 1;
      }
   }
   t_risultato.setText(ris + "");
}

Per esercizio prova ad eliminare il primo if contenuto nel for.

Dato un vettore di n elementi, caricarlo in modo disordinato quindi individuare il massimo elemento che non sia però superiore della media.

Dato un vettore di n elementi, caricarlo quindi in modo disordinato. Creare successivamente un altro vettore in cui in ogni elemento inserisci quanto dista il corrispettivo del vettore originario dalla media. Ad esempio, dato il vettore 4, 2, 5, 8, 6 si desume la media 5. Il nuovo vettore avrà componenti 5-4 = 1, 5-2 = 3, 0, -3, -1.

Dato un vettore di n voti, dire se sono più le sufficienze oppure no. Come variante indica anche a quanto ammonta la differenza.

Realizza un programma Java che permetta all'utente di caricare un vettore di n elememti non ordinati. Alla pressione di un pulsante mostrare all'utente (in due distinte caselle di testo) quanti sono i numeri pari superiori alla media dei valori del vettore e quanti sono i numeri inferiori alla media del vettore.

Realizza un programma Java che permetta all'utente di caricare un vettore di n elememti non ordinati. Alla pressione di un pulsante mostrare all'utente la media tra il minimo ed il massimo del vettore, quindi mostrare quanti elementi sono inferiori a tale media.

oggetti

dalla programmazione procedurale a quella ad oggetti

Gli studenti a scuola

Nella nostra scuola di studenti ce ne sono molti. Ciascuno di loro è però un individuo a sé stante

Problema e soluzione

Partiamo con un esempio per comprendere il fatto. Vogliamo gestire una certa quantità di autoveicoli dei quali ci interessa la targa, il modello e quanti km riesce a fare con un litro di carburante. Bisogna anche dare la possibilità di aggiungere una nuova auto a quelle presenti e fare il calcolo di quanto spende l'automobilista se percorre una certa quantità di chilometri ipotizzando il fatto che il carburante usato costi 1,5€ al litro; ognuna di queste funzionalità saranno associate alla pressione di un rispettivo pulsante.
Come procediamo?
Dato che le automobili sono una quantità adotteremo un vettore. Di quale tipo sarà però il vettore? Se lo facciamo di tipo stringa in una data cella ci sarà o la targa o il modello; per quanto riguarda il consumo è utile un numero con la virgola. La soluzione che siamo in grado di fornire ci porterà allora ad usare 3 vettori: uno per la targa, uno per il modello ed uno per i consumi; ovviamente tutte le informazioni di un veicolo saranno registrate allo stesso indice per tutti e 3 i vettori.

L'approccio alla soluzione procede in modo tale che l'algoritmo di interazione con i 3 vettori sta immerso nel programma. Se cambiassimo qualcosa nella rappresentazione dei dati dovremo poi cercare riga per riga tutti i punti in cui andiamo a lavorare con i vettori degli autoveicoli. Finché il programma rimane corto si può fare ma nel momento in cui diviene centinaia di righe diventa improponibile: ci vuole tanto tempo per un'operazione noiosa e basta una svista per compromettere il funzionamento del software realizzato.

Alternative

Creare in "un posto a parte" tutte le dichiarazioni che coinvolgono le variabili inerenti l'autoveicolo e tutte le funzionalità che accedono a tali variabili. In nessun'altra parte del programma si possono cambiare o leggere tali variabili se non tramite quelle specifiche funzionalità previste nell'area appena indicata. In questo modo se qualcosa non va, il problema è solo nell'area ristretta in cui c'è la gestione delle variabili. Se bisogna cambiare qualcosa nelle variabili o nelle funzionalità, basta operare nel "solito" punto prima indicato.

Cosa cambia

La programmazione ad oggetti implica un nuovo modo di creare modelli per i programmi: poniamo maggiore enfasi sui singoli attori (gli oggetti) della realtà che andiamo a modellare. Nel momento in cui si crea l'oggetto si indicano certamente le sue caratteristiche o proprietà ma anche i modi o metodi che interagiscono con tali proprietà.

Nell'esempio appena sopra, una proprietà sarà targa (di tipo stringa), un'altra sarà modello (di tipo stringa) e l'ultima sarà KmAlLitro (di di tipo numerico con la virgola). Un esempio di metodo è quello che presa una targa, la confronta con quella dell'oggetto in esame e restituisce true o false a seconda che la targa corrisponda o meno.

Riferendoci all'esempio degli autoveicoli possiamo pensare che ci saranno più oggetti dello stesso tipo, ciascuno con i propri valori: tutti avranno una targa ma ciascuna targa sarà diversa dalle altre e via così per le altre proprietà. Nel momento in cui ne definisci le specifiche, fai una operazione unica per tutti gli oggetti di questa "categoria". Possiamo allora considerare questa come una classe di oggetti.
Proprio class è la parola chiave che si usa in Java.

Vediamo cosa cambia facendo un confronto tra due versione dello stesso programma: vogliamo mantiene un elenco di automobili con relativa targa e consumo, all'occorrrenza inserendo la targa e i km percorsi il programma deve dirci quanto spenderemmo con una specifica automobile.

La prima versione del programma non usa gli oggetti

File: Autoveicolo.java

public class Autoveicolo {
	String targa;
	String modello;
	double kmAlLitro;
	
	public Autoveicolo(String t, String m, double l){
		targa = t;
		modello = m;
		kmAlLitro = l;
	}
	
	public boolean confrontaTarga(String t) {
		return targa.equals(t);
	}
}

File: Programma.java

public class Programma extends Application{
	
	String targa[];
	String modello[];
	double kmAlLitro[];
	Autoveicolo automobili[];
	int autoRegistrate = 0;
	
	TextField inTarga = new TextField();
	TextField inModello = new TextField();
	TextField inLitri = new TextField();
	TextField calcTarga = new TextField();
	TextField calcKm = new TextField();
	Label risposta = new Label();
	
	@Override
	public void start(Stage primaryStage) throws Exception {
		Button aggiungi = new Button("aggiungi auto");
		Button calcolaSpesa = new Button("calcola spesa");
		GridPane gp = new GridPane();
		gp.add(new Label("targa:"),0,0);
		gp.add(inTarga,1,0);
		gp.add(new Label("modello:"),0,1);
		gp.add(inModello,1,1);
		gp.add(new Label("consumo:"),0,2);
		gp.add(inLitri,1,2);
		gp.add(aggiungi,1,3);
		gp.add(new Label("targa:"),0,4);
		gp.add(calcTarga,1,4);
		gp.add(new Label("km:"),0,5);
		gp.add(calcKm,1,5);
		gp.add(calcolaSpesa,1,6);
		gp.add(new Label("spesa:"),0,7);
		gp.add(risposta,1,7);
		
		Scene scena = new Scene(gp);
		primaryStage.setScene(scena);
		primaryStage.setTitle("automobili");
		primaryStage.show();
		
		aggiungi.setOnAction(e->aggiungiAuto());
		calcolaSpesa.setOnAction(e->azioneSpesa());
		// ci prendiamo una licenza: non ci saranno mai più di 100 automobili
		targa = new String[100];
		modello = new String[100];
		kmAlLitro = new double[100];
		automobili = new Autoveicolo[100];
	}
	
	public static void main(String args[]){
		launch(args);
	}
	
	private void aggiungiAuto(){
		String t = inTarga.getText();
		String m = inModello.getText();
		double l100k = Double.parseDouble(inLitri.getText());
		
		targa[autoRegistrate] = t;
		modello[autoRegistrate] = m;
		kmAlLitro[autoRegistrate] = l100k;automobili[autoRegistrate] = new Autoveicolo(t, m, l100k);
		autoRegistrate++;
		risposta.setText(t+" registrata");
	}
	
	private void azioneSpesa(){
		String t = calcTarga.getText();
		double kilometri = Double.parseDouble(calcKm.getText());
		int trovato = -1;Autoveicolo trovata = null;
		double spesa;
		
		for(int i=0;i<autoRegistrate;i++){
			if(targa[i].equals(t)) {
				trovato=i;
			}if(automobili[i].confrontaTarga(t)) {
				trovata = automobili[i];
			}
		}
		if(trovato!=-1) {
			spesa = kilometri/kmAlLitro[trovato]*1.5;
			risposta.setText("l'automobile "+modello[trovato]+" spende "+spesa );
		}
		if(trovata!=null) {
			spesa = kilometri/trovata.kmAlLitro*1.5;
			risposta.setText("l'automobile "+trovata.modello+" spende "+spesa );
		}else{
			risposta.setText("non trovo "+t);
		}
		
	}
	
}

La seconda versione usa invece un oggetto: Autoveicolo con le proprietà marca, modello e kmAlLitro mentre i metodi sono: un costruttore (lo vedremo nel capitolo dedicato alle classi) e confrontaTarga().

Osserviamo che avremmo potuto dichirare più oggetti di tipo Autoveicolo anziché uno, per esempio per dichiarare 2 oggetti Autoveicolo scriveremo nel programma
Autoveicolo auto1 = new Autoveicolo();
Autoveicolo auto2 = new Autoveicolo();
È chiaro che ognuna delle 2 auto avrà la sua marca, il suo modello, i suoi km al litro che percorre ma se ci soffermiamo un istante appare chiaro che sebbene i valori saranno molto probabilmente diversi, è anche vero che tutte e 2 le auto hanno la proprietà marca, la proprietà modello e la kmAlLitro così come entrambe hanno i 2 metodi visti più in alto; nessuno dei 2 avrà però la proprietà maxVelocità perché non è stata sopra dichiarata.

In definitiva concludiamo che le caratteristiche di Autoveicolo le definiamo una volta e valgono per tutti gli oggetti di quel tipo che si vanno a creare e tali caratteristiche si esplicitano dichiarando la costruzione di una nuova classe che costituirà quindi il tipo degli oggetti.

In java ogni nome di classe inizia per maiuscola e deve essere registrata in un file che ha il suo stesso nome.

classi

definire un oggetto

Definire un oggetto

A questo punto abbiamo capito che un oggetto ha tipo class da java e che una classe va definita in un file che ha il suo stesso nome.

Osservando un po' i programmi che abbiamo scritto in precedenza possiamo osservare che senza saperlo abbiamo creato una classe. Nella dichiarazione c'è dell'altro che vedremo tra breve. Questa classe faceva un po' di tutto: disegnava e gestiva (al click del pulsante si aggiornava qualcosa scrivendo in qualche label o via dicendo) l'interfaccia grafica del programma, eseguiva tutti i calcoli necessari, ...

Con questo nuovo approccio avremo la classe che gestisce l'interfaccia e la classe che si occupa delle varie cose che abbiamo detto sopra.

Ogni singolo oggetto è composto da variabili (che mantengono lo stato di un oggetto) e da metodi (che definiscono cosa l'oggetto è in grado di fare).

Normalmente un programma è formato da più oggetti (organizzati in pacchetti) che interagiscono tra loro: il modo in cui un altro oggetto potrà interagire con quello che sto dichiarando lo definisco usando dei modificatori nelle dichiarazioni delle variabili e dei metodi.

Per un approfondimento vedi Controlling Access to Members of a Class

Esempio: Il risparmio vincolato

Quando otteniamo del denaro tra le possibilità che ci sono, oltre a spenderli tutti e subito, c'è quella di vincolarli per un periodo di tempo predeterminato (esempio: 3 mesi, 6 mei, 1 anno) sapendo sin dal momento del deposito e quindi del vincolo quale è la percentuale di interessi (guadagno) che avrò e da questa la somma in effetti guadagnata.

Quali sono le informazioni che caratterizzano un risparmio vincolato?
Innanzi tutto chi è il possessore di tale risparmio, quindi il nome ed il cognome. Segue il numero del risparmio vincolato che deve essere unico, la cifra vincolata, la percentuale di interessi garantita, la data di inizio del vincolo e la durata. Se vogliamo scrivere già queste informazioni otterremmo:

public class RisparmioVincolato {
   String nome;
   String cognome;
   int codice;
   double importo;
   short anno;
   byte mese;
   byte giorno;
   double interessiPercentuale;
}

Quali sono le informazioni che deve avere un oggetto appena si crea? Senza pensarci troppo, diremo che vogliamo la possibilità di dire niente all'inizio perché tutte le informazioni verranno impostate successivamente. Vogliamo però anche avere la possibilità di inserire tutte le informazioni al momento della creazione dell'oggetto. Per far ciò il linguaggio Java prevede il concetto di costruttore: un metodo particolare che dà un valore specifico a tutte le variabili.
Scavando nella memoria possiamo ricordare alcuni esempi come la dichiarazione di oggetti nei form come i pulsanti; infatti riprendendo la dichiarazione: Button pulsante = new Button() osserviamo che dopo il new c'è una invocazione di un metodo. La caratteristica è che tale metodo si chiama proprio come la classe. Ma si può fare anche la dichiarazione: Button pulsante = new Button("Premi qui") e anche questa volta abbiamo invocato un metodo che si chiama come la classe. L'unica differenza è che il primo metodo invocato non aveva argomenti, questo qui ha un argomento di tipo stringa. Quale è lo scopo dei 2 costruttori della classe Button? Probabilmente nel primo caso si vuole un pulsante senza testo e nel secondo caso si vuole un pulsante con del testo al suo interno.

La sintassi per creare dei costruttori è piuttosto semplice: NomeClasse(tipo argomento, tipo argomento, ...) { ... } e si vede già che a differenza dei metodi che conosciamo (esempi: start() e main()) non c'è un tipo restituito: né void, né int, né String.

La classe sopra con in più i costruttori sarà:

public class RisparmioVincolato {
   String nome;
   String cognome;
   int codice;
   float importo;
   short anno;
   byte mese;
   byte giorno;
   float interessiPercentuale;

   /* Sono tutti valori scelti da me
    * senza nessun significato particolare
    * ma che chiaramente non possono
    * riferirsi ad alcun vincolo di risparmio
    * reale 
    */
   RisparmioVincolato() {
      nome = "<indefinito>";		
      cognome = "<indefinito>";
      codice = -1;
      importo = 0.0;
      anno = mese = giorno -1;
      interessiPercentuale = 0.0;
   }

   RisparmioVincolato(String n, String c, int cod, float euro, short a, byte m, byte g, float i) {
      nome = n;
      cognome = c;
      codice = cod;
      importo = euro;
      anno = a;
      mese = m;
      giorno = g;
      interessiPercentuale = i;
   }
}

Ora si elencano le azioni (o funzionalità) che deve avere un qualunque oggetto di tipo RisparmioVincolato. La prima cosa che viene in mente è quella di sapere quanti soldi si guadagneranno allo scadere del periodo e anche quanti soldi si avranno in tutto (sempre alla scadenza del periodo). Affinché il metodo possa fornire il guadagno, numero con la virgola, restituirà un double per avre la massima precisione. Il metodo ha bisogno di argomenti? La risposta è no perché tutte le informazioni necessarie sono già memorizzate nelle proprietà della classe: l'importo ed il tasso (la percentuale) di interessi; discorso analogo per il capitale (cioè i soldi posseduti) totale.

public class RisparmioVincolato {
   private String nome;
   private String cognome;
   private int codice;
   private float importo;
   private short anno;
   private byte mese;
   private byte giorno;
   private float interessiPercentuale;

   /* Sono tutti valori scelti da me
    * senza nessun significato particolare
    * ma che chiaramente non possono
    * riferirsi ad alcun vincolo di risparmio
    * reale 
    */
   public RisparmioVincolato() {
      nome = "<indefinito>";		
      cognome = "<indefinito>";
      codice = 1;
      importo = 1.0;
      anno = 1970;
      mese = giorno 1;
      interessiPercentuale = 0.0;
   }

   public RisparmioVincolato(String n, String c, int cod, float euro, short a, byte m, byte g, float i) {
      nome = n;
      cognome = c;
      codice = cod;
      importo = euro;
      //Ci mettiamo anche un banale controllo sulle date: l'anno dal 1970 al 2025, il mese da 1 a 12, il giorno da 1 a 31
      if(a<1970) {
         a = 1970;
      } else if(a>2020) {
         a = 2025;
      }
      anno = a;
      if(m<1) {
         m = 1;
      } else if(m>12) {
         m = 12;
      }
      mese = m;
      if(g<1) {
         g = 1;
      } else if(g>31){
         g = 31;
      }
      giorno = g;
      interessiPercentuale = i;
   }

   public double fornisciGuadagno() {
      double guadagno = importo*interessiPercentuale/100; //formula per il calcolo degli interessi
      return guadagno;
   }

   public double fornisciCapitale() {
      double guadagno = fornisciGuadagno(); //anziché rifare il calcolo invochiamo il metodo
      double capitale = guadagno + importo;
      return capitale;
   }
}

Per ora basta così con questa classe.

Ora, dopo aver dichiarato quali sono tutte le caratteristiche della classe RisparmioVincolato, usiamola in un programma normale. Possiamo pensare di avere un form per l'inserimento dei dati rispetto ad un investimento. Al click di un pulsante per l'acquisizione dei dati tutto ciò che è presente nel form verrà passato ad un oggetto della classe qui sopra, si puliranno tutti i campi e si farà una sintesi di quanto letto in una etichetta.
Al click di un ulteriore pulsante, poi, verrà mostrato il guadagno ed il capitale totale alla fine del periodo.

public class Interfaccia extends Application {
   TextField tNome = new TextField();
   TextField tCognome = new TextField();
   TextField tCodice = new TextField();
   TextField tImporto = new TextField();
   TextField tAnno = new TextField();
   TextField tMese = new TextField();
   TextField tGiorno = new TextField();
   TextField tIinteressiPercentuale = new TextField();
   Label lNomeCognome = new Label("Nome e cognome");
   Label lData = new Label("Data vincolo");
   Label lInteressi = new Label("Interessi %");
   Label lGuadagnoETotale = new Label("Guadagno in €");
   RisparmioVincolato risparmio;

   public void start(Stage finestra) {
      Label lNome = new Label("Nome");
      Label lCognome = new Label("Cognome");
      Label lCodice = new Label("Codice");
      Label lImporto = new Label("Importo");
      Label lDataVincolo = new Label("Vincolato");
      Label lInteressiPercentuale = new Label("Interessi");
      Button bAcquisisci = new Button("Acquisisci");
      Button bMostra = new Button("Mostra guadagno");
      bAcquisisci.setOnAction(e->acquisisci());
      bMostra.setOnAction(e->mostra());
      GridPane pannello = new GridPane();
      pannello.add(lNome, 0, 0);
      pannello.add(tNome, 1, 0);
      pannello.add(lCognome, 0, 1);
      pannello.add(tCognome, 1, 1);
      pannello.add(lCodice, 0, 2);
      pannello.add(tCodice, 1, 2);
      pannello.add(lImporto, 0, 3);
      pannello.add(tImporto, 1, 3);
      pannello.add(lInteressiPercentuale, 0, 4);
      pannello.add(tInteressiPercentuale, 1, 4);
      pannello.add(lDataVincolo, 0, 5);
      pannello.add(tGiorno, 1, 5);
      pannello.add(tMese, 2, 5);
      pannello.add(tAnno, 3, 5);
      pannello.add(bAcquisisci, 0, 6);
      pannello.add(bMostra, 1, 6);
      pannello.add(lNomeCognome, 0, 7);
      pannello.add(lData, 1, 7);
      pannello.add(lInteressi, 1, 7);
      pannello.add(lGuadagnoETotale, 2, 7);
      Scene scena = new Scene(pannelo, 500, 500);
      finestra.setScene(scena);
      finestra.setTitle("prospetto d'investimento");
      finestra.show();
   }

   public void acquisisci() {
      String sNome = tNome.getText();
      String sCognome = tCognome.getText();
      int iCodice = Integer.parseInt(tCodice.getText());
      float fImporto = Float.parseFloat(tImporto.getText());
      float fInteressi = Float.parseFloat(tInteressiPercentuale.getText());
      short iAnno = Integer.parseInt(tAnno.getText());
      byte iMese = Integer.parseInt(tMese.getText());
      byte iGiorno = Integer.parseInt(tGiorno.getText());
      //La new la facciamo qui piuttosto che insieme agli altri oggetti di tipo TextField perché solo qui sappiamo quali valori
      //usare nel costruttore
      risparmio = new RisparmioVincolato(sNome, sCognome, fImporto, iAnno, iMese, iGiorno, fInteressi);
      //In questo momento tutte le informazioni lette sono memorizzate nelle proprietà dell'oggetto risparmio
      tNome.setText("");
      tCognome.setText("");
      tCodice.setText("");
      tImporto.setText("");
      tInteressiPercentuale.setText("");
      tAnno.setText("");
      tMese.setText("");
      tGiorno.setText("");
      lNomeCognome.setText("Vincolo di " + risparmio.nome + " " + risparmio.cognome);
      lData.setText("fatto in data " + risparmio.giorno + "/" + risparmio.mese + "/" + risparmio.anno);
      lInteressi.setText("con interessi del " + risparmio.interessiPercentuale + "%");
   }

   public void mostra() {
      lGuadagnoETotale.setText("Guadagno previsto " + risparmio.fornisciGuadagno() + "€; il capitale diventerà " + risparmio.fornisciCapitale() + "€");
   }

   public static void main(String args[]) {
      launch();
   }

}

Il programma sopra proposto ha un difetto: lascia alla classe Interfaccia la possibilità di interagire direttamente con le variabili interne alla classe. Nulla vieterebbe quindi che da qualche parte nella classe Interfaccia, si possa scrivere risparmio.giorno = 44; oppure risparmio.importo = -12.0;. Chiaramente sono errori.

Per prevenire tali situazioni possiamo impedire che alcune proprietà e/o metodi di una classe siano accessibili da altre classi. Potremmo e dovremmo ad esempio impedire che da qualsiasi altra classe diversa da RisparmioVincolato si possa accedere alle sue variabili (le proprietà).

Per definire se una variabile o un metodo sono visibili all'esterno dell'oggetto che stiamo definendo possiamo usare due modificatori: public e private. Se dichiaro qualcosa come private al difuori della classe non può essere usato, al contrario se lo dichiaro come pubblic in qualsiasi altra classe potrò usarlo; se non scrivo nulla sarà visibile soltanto dagli oggetti dello stesso pacchetto; vediamo più avanti cosa significa. Per ora concentriamoci sulle 2 parole chiave appena indicate.

Se rendiamo private tutte le proprietà di RisparmioVincolato, come si può fare ad impostare il capitale o la percentuale di interessi al di là del costruttore?
La soluzione è fornire dei metodi pubblici che impostano, dopo aver effettuato controlli di correttezza, le variabili private: sono i setters. Serviranno poi altri metodi che forniscono il valore di queste variabili private (ogni metodo ne fornisce una): sono i getters.

Facciamo l'esempio con la sola proprietà importo:

private float importo;

public void setImporto(float euro) {
   if(euro>0) {
      importo = euro; //Anche se la proprietà è privata, il metodo della stessa classe accede a tutte le variabili
   } else {
      importo = 0;
}

public float getImporto() {
   return Importo;
}

Eclipse può aiutarci nella generazione dei getters and setters: click col destro sulla classe nel Package Explorer o sullo sfondo nella finestra del sorgente quindi click sulla voce Generate getters and setters...
Nella finestra che si aprirà si scelgono i setters e getters per le singole proprietà o per tutte.

file it/esempi/Primo.java

package it.esempi;

public class Primo{
	int x;
	boolean y;
	public Primo(int k, boolean p){
		x=k;
		y=p;
	}
	public int leggiVal(){
		int p;
		if(y){
			p = x;
		}else{
			p = -x;
		}
		return p;
	}
	public String descrivi(){
		return "n:"+x;
	}
	private boolean check(){
		return x<100;
	}
}

Cosa è Primo?

il nome dell'oggetto il nome del pacchetto il nome del pacchetto è it.esempio un nome di variabile un nome di un metodo descrivi o check sono nomi di metodi

Quanti parametri ha il costruttore della classe precedente?

0 1 2 un int e un boolean non c'è il costruttore

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Primo o;
o = new Primo(3,false);
int q=o.leggiVal();
Quanto vale q?

3 -3 il frammento è errato

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Primo o;
o = new Primo(3,false);
boolean q=o.check();
Quanto vale q?

true false il frammento è errato il metodo non è visibile

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Primo o;
o = new Primo(3,false);
String m=o.descrivi();
Quanto vale m?

non si sa 3 n:3 #3#

Una per tutti: le proprietà statiche

Riprendiamo l'esempio del risparmio vincolato. Abbiamo fatto i conti senza le tasse: sappiamo infatti che in tutti i tipi di risparmio lo Stato ci chiede una percentuale sull'intero capitale o sul guadagno. In questo esempio supponiamo che si debbano pagare le tasse sul capitale totale. Tali tasse saranno una percentuale o una quota fissa (ad esempio 5€) e in entrambi i casi tali tasse non sono diverse per i vari risparmi: il risparmio vincolato di Luca ha le stesse tasse del risparmio vincolato di Valentina e così via. A cosa serve allora una proprietà che si deve impostare sempre allo stesso valore per ogni oggetto creato?

Sarebbe senz'altro più comodo dire: tutti gli oggetti creati di tipo RisparmioVincolato condividono il fatto che ci sono tasse forfettarie (cioè fisse) e per tutti tali tasse sono uguali. Non ha allora significato dire che il risparmio di Luca ha tasse per 5€ perché lascia sott'intendere che tutti gli altri risparmi possono avere valori diversi. Quello che vogliamo dire è che tutti gli oggetti della classe RisparmioVincolato hanno tasse per 5€.
Quindi, ipotizzando di avere la proprietà private float tasse; e relativi metodi public void setTasse(float cifra) e public float getTasse():

RisparmioVincolato risparmiDiLuca = new RisparmioVincolato("Luca", "Pecci", 123321, 5000.0f, 2017, 10, 26, 0.005f);
risparmioVincolato.setTasse(5.0f);

lo consideriamo concettualmente sbagliato. Consideriamo invece corretta la proprietà private static float tasse; e osserviamo la nuova parola chiave static che significa appunto che non viene creata una variabile per ogni oggetto ma ce n'è una sola condivisa da tutti. I metodi potrebbero essere gli stessi riportati qualche riga più su ma noi vogliamo enfatizzare il fatto che quella proprietà è indipendente dal singolo oggetto e si riferisce piuttosto alla classe:

private static float tasse;

	public static float getTasse() {
		return tasse;
	}

	public static void setTasse(float t) {
		tasse = t;
	}

Quando nel programma si vuole utilizzare uno di questi due metodi, si dovrà utilizzare la forma RisparmioVincolato.getTasse() oppure RisparmioVincolato.setTasse(5.0f)

Un altro possibile utilizzo delle variabili statiche lo potremmo pensare sul numero del risparmio vincolato. Perché il numero lo dovremmo considerare come un progressivo che parte da 1 e ogni nuovo risparmio vincolato aggiungerà 1 al precedente. Per far questo è necessario mantenere memoria di quale sia stato l'ultimo valore assegnato per avere il nuovo numero corretto. Facilmente lo possiamo fare con la proprietà statica. In questo caso al costruttore non verrà dato il codice come argomento perché se lo calcolerà da solo:

public class RisparmioVincolato {
   private String nome;
   private String cognome;
   private int codice;
   private float importo;
   private short anno;
   private byte mese;
   private byte giorno;
   private float interessiPercentuale;
   private static int ultimoAssegnato = 1;
   private static float tasse;

   //Dato che devo fare la stessa cosa in 2 punti creo un metodo privato
   private boolean impostaDataCorretta(short a, byte m, byte g) { 
      if(a<1970) {
         a = 1970;
      } else if(a>2020) {
         a = 2025;
      }
      anno = a;
      if(m<1) {
         m = 1;
      } else if(m>12) {
         m = 12;
      }
      mese = m;
      if(g<1) {
         g = 1;
      } else if(g>31){
         g = 31;
      }
      giorno = g;
   }

   public RisparmioVincolato() {
      nome = "<indefinito>";		
      cognome = "<indefinito>";
      codice = ultimoAssegnato;
      ultimoAssegnato++;
      importo = 1.0;
      anno = 1970;
      mese = giorno 1;
      interessiPercentuale = 0.0;
   }

   public RisparmioVincolato(String n, String c, float euro, short a, byte m, byte g, float i) {
      nome = n;
      cognome = c;
      codice = ultimoAssegnato;
      ultimoAssegnato++;
      importo = euro;
      interessiPercentuale = i;
      impostaDataCorretta(a, m, g)
   }

   public void setNome(String nome) {
      this.nome = nome;
   }

   public String getNome() {
      return nome;
   }

   public void setCognome(String nome) {
      this.cognome = cognome;
   }

   public String getCognome() {
      return cognome;
   }

   public void setData(short a, byte m, byte g) {
      impostaDataCorretta(a, m, g);
   }

   public String getData() {
      String data = g+"/"+m+"/"+a;
      return data;
   }

   public double fornisciGuadagno() {
      double guadagno = importo*interessiPercentuale/100-tasse;
      return guadagno;
   }

   public double fornisciCapitale() {
      double guadagno = fornisciGuadagno();
      double capitale = guadagno + importo;
      return capitale;
   }

   public static float getTasse() {
      return tasse;
   }

   public static void setTasse(float t) {
      tasse = t;
   }

   public static int getUltimoCodiceUsato() {
      return ultimoAssegnato-1;
   }
}

Nella classe Interfaccia si può conoscere quale è stato l'ultimo codice assegnato invocando RisparmioVincolato.getUltimoCodiceAssegnato().

In definitiva esiste un modo per far sì che tutti gli oggetti della stessa classe condividano un valore: usare il modificatore static. La variabili e i metodi così definiti possono essere usati senza creare una istanza della classe cioè senza creare un oggetto con new, come ad esempio Math.PI o Math.sin() o anche Integer.parseInt(). Attenzione ad una cosa: i metodi static possono vedere soltanto le variabili static perché non facendo parte di una istanza di una classe non possono vedere le varibili di istanza (quelle non static) le quali vengono create, appunto, col new.

file it/esempi/Terzo.java

package it.esempio;

public class Terzo extends Secondo{
	public static n;
	public int w;
	String c;
	public Terzo(String u){
		c=u;
	}
	public String descrivi(){
		return c+x+c;
	}
}

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Terzo t1=new Terzo("1");
Terzo t2=new Terzo("2");
t1.n=5;
t2.n=7;
Quanto vale t1.n?

5 essendo n condivisa t2.n=7 la sovrascrive 7

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Terzo t1=new Terzo("1");
Terzo t2=new Terzo("2");
t1.w=5;
t2.w=7;
Quanto vale t1.w?

5 essendo w una variabile di istanza (non static) t2.n=7 non la sovrascrive 7 essendo w una variabile di istanza (non static) t2.n=7 non la sovrascrive

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Terzo t1=new Terzo("1");
Terzo t2=new Terzo("2");
Terzo.n=10;
Quanto vale t1.n?

il frammento è errato non si sa 10

ereditarieta

oggetti che ampliano o specializzano oggetti preesistenti

Le persone, gli studenti e i professori

Una realtà che ci è familiare è quella scolastica. Vogliamo rappresentare le persone che hanno a che fare con la scuola tramite la classe Persona. Queste persone possono essere i commessi del bar, il personale negli uffici, quelli che fanno il servizio al corridoio, il dirigente e così via. Di queste persone ci interessa il nome, il cognome, il ruolo svolto, lo stipendio mensile, la categoria (0: indefinito, 1 dirigente, 2: docente, 3: tecnico, 4: amministrativo, 5: collaboratore). La classe, con relativi costruttori, sarà una cosa del tipo:

public class Persona {
   public String categorie[] = {"indefinito (?)", "dirigente", "docente", "tecnico", "amministrativo", "collaboratore"};
   public String nome, cognome;
   public String ruolo;
   public float stipendio;
   public byte categoria;

   public Persona() {
      nome = cognome = "<indefinito>";
      ruolo = "<non assegnato>";
      stipendio = 0.0f;
      categoria = 0;
   }

   public Persona(String nome, String cognome, String ruolo, float stipendio, byte categoria) {
      this.nome = nome;
      this.cognome = cognome;
      this.ruolo = ruolo;
      this.stipendio = stipendio;
      this.categoria = categoria;
   }
}

Prendiamo in considerazione ora gli alunni: senza dubbio sono persone. Sono persone un po' particolari perché oltre le caratteristiche comuni a tutte le persone, questi frequentano una classe, possono frequentare le lezioni di religione oppure di attività alternativa e quindi possiamo individuare le nuove proprietà: la prima è la classe frequentata, l'altra è la situazione in merito alla religione. Nei linguaggi ad oggetti possiamo indicare il fatto che gli studenti sono persone con particolari caratteristiche tramite il concetto di ereditarietà: si va a creare una nuova classe, in questo caso Studente, e questa non la si fa a partire daccapo ma si fa in modo che abbia già in partenza tutto ciò che è nella classe Persona. Tutte le proprietà ed i metodi che saranno creati in Studente non saranno riportati nella classe Persona perché la persona generica non le ha. In altre parole la classe Studente estende la classe Persona. Esplicitiamo tutti questi concetti tramite il seguente:

public class Studente extends Persona {
   public String classe;
   public String religione;

   public Studente() {
      super();	// Per la spiegazione di super() guarda il paragrafo che segue
      classe = "<non assegnata>";
      religione = "<indefinito>";
   }

   public Studente(String nome, String cognome, String ruolo, String classe, String religione) {
      super(nome, cognome, ruolo, 0.0f, 0);
      this.classe = classe;
      this.religione = religione;
   }
}

La parola super sta ad indicare la classe dalla quale si è fatta l'estensione, si chiama infatti superclasse o classe padre; nell'esempio qui sopra, Persona è la superclasse. Invece la classe che estende la superclasse si chiama classe estesa o classe figlia. Sempre parlando dell'esempio sopra, la classe figlia è Studente. L'invocazione di super() come metodo sta ad indicare il costruttore, in effetti si fa riferimento al nome della classe con le parentesi dei metodi...
Si utilizza super() in modo tale da invocare il costruttore per le proprietà definite in precedenza, lasciando qui il solo lavoro di dare un valore alle ultime definite. Si osserva che ci sono 2 invocazioni di super(): una senza argomenti per chiamare il primo costruttore di Persona, quello senza argomenti e l'altra con tanti argomenti per chiamare il secondo costruttore di Persona, quello con 5 argomenti.

Osserviamo che nelle 2 classi precedenti tutti i metodi e le proprietà sono definiti pubblici. Nel capitolo oggetti, al paragrafo Organizzare gli oggetti, si diceva però che lasciare le proprietà e alcuni particolari metodi liberamente usabili da altre classi potrebbe non essere un bene. Mettendo il modificatore private sulle proprietà della classe si otterrebbe un errore in quanto la classe estesa non potrebbe accedere alle proprietà della classe padre. La classe derivata è a tutti gli effetti un'altra classe e quindi nulla traspare.
La soluzione viene nella parola chiave protected: sta ad indicare che quanto segue (metodo o proprietà) è visibile solo a tutti i metodi della classe stessa (ovviamente), a tutte le classi che estendono questa e a tutte quelle classi presenti nello stesso pacchetto. Nel momento in cui andremo a dichiarare oggetti, dovremo porre attenzione su cosa dovrà essere pubblico, cosa privato e cosa protetto.
La classe persona a questo punto sarà:

public class Persona {
   protected String nome, cognome;
   protected String ruolo;
   protected float stipendio;
   protected boolean categoria;

   public Persona() {
      nome = cognome = "<indefinito>";
      ruolo = "<non assegnato>";
      stipendio = 0.0f;
      categoria = 0;
   }

   public Persona(String nome, String cognome, String ruolo, float stipendio, byte categoria) {
      this.nome = nome;
      this.cognome = cognome;
      this.ruolo = ruolo;
      this.stipendio = stipendio;
      this.categoria = categoria;
   }
}

Allo stesso modo si potrà realizzare la classe Professore estensione di Persona.

public class Professore extends Persona {
   private String materia;
   private int orePotenziamento;

   public Professore() {
      super();
      materia = "<non assegnata>";
      orePotenziamento = 0;
   }

   public Professore(String nome, String cognome, String ruolo, String materia, String orePotenziamento) {
      super(nome, cognome, ruolo, 1000.0f, 2);
      this.materia = materia;
      this.orePotenziamento = orePotenziamento;
   }
}

prevalenza

Aggiungiamo un metodo a ciascuna classe per avere una stringa che contenga in un testo discorsivo tutte le informazioni dell'oggetto. Il metodo avrà, per comodità, lo stesso nome in tutte le implementazioni: lo chiameremo miPresento() a partire da quello in Persona. Nel momento in cui una classe e la sua superclasse presentano ciascuna un metodo con lo stesso nome e stessi tipi e sequenza di parametri, il metodo della classe nasconde quello della superclasse, quindi verrà eseguito solo quello appartenente alla classe dell'oggetto.

public String miPresento() {
   return "Sono " + nome + " " + cognome + ", sono un " + categorie[categoria] + " con ruolo " + ruolo + " e guadagno " + stipendio + "€.";
}

Nell'implementazione che segue, quella di Professore, è presente l'indicazione @Override che sta ad informare il compilatore che il metodo che segue ha la stessa firma (quindi stesso nome del metodo e stesssa sequenza di tipi di parametri) di quello nella superclasse. Tale indicazione non è abbligatoria ma ci aiuta a evitare di scrivere male il nome del metodo e la sequenza dei tipi dei parametri.

@Override
public String miPresento() {
   return "Sono " + nome + " " + cognome + ", sono un " + categoria + " con ruolo " + ruolo + " e guadagno " + stipendio + "€.";
}

Se si provasse a modificare qualcosa del metodo miPresento() come il nome o aggiungendo un qualsiasi parametro, si otterrebbe un errore.

In sintesi

Quando quello che vogliamo fare non è creare una nuova classe ma aggiungere/modificare delle funzionalità di una oggetto esistente va usata la parola chiave extends nella dichiarazione della classe seguita dal nome della classe che si vuole ampliare/cambiare. In questo caso l'oggetto definito avrà tutte le proprietà e tutti i comportamenti di quello originale con le aggiunte o le modifiche indicate nella classe.

Java è un linguaggio ad ereditarietà singola cioè una classe può estendere soltanto una classe alla volta.

super è il riferimento alla classe padre o superclasse e quindi super() è il riferimento al relativo costruttore, all'interno delle parentesi ci saranno gli argomenti del caso.

Una ulteriore attenzione nel momento della progettazione di una classe va fatta su quali proprietà e metodi si vuole siano visibili alle classi che estenderanno la classe che ora stiamo costruendo. Può essere che alcune proprietà e/o metodi preferiamo renderli privati e quindi la classe estesa non potrà usarli direttamente.

Risparmio vincolato pluriennale

Riprendiamo l'esempio del risparmio vincolato. In quel caso la somma che si otteneva era data alla fine dell'anno di investimento. Ipotizziamo però che riusciamo a trattenerci dallo spendere quei soldi e li manteniamo vincolati per un certo numero di anni, diciamo da 1 a 7. Quale sarà la somma totale alla fine?
Di certo ci appoggeremo al codice già scritto nella classe RisparmioVincolato e quindi creeremo una classe estesa che eredita quanto fatto in RisparmioVincolato. Osserviamo che non c'è bisogno di accedere direttamente alle proprietà della superclasse perché basta usare i getter per prenderne i valori ed i setter per impostarli:

public class RisparmioVincolatoPluriennale extends RisparmioVincolato {
   private byte durataAnni; //facendola privata eventuali classi che estenderanno questa non avranno accesso alla proprietà. Una scelta.

   public RisparmioVincolatoPluriennale() {
      super();
      durataAnni = 1;
   }

   public RisparmioVincolatoPluriennale(String nome, String cognome, float importo, short anno, double interessiPercentuale, byte durataAnni) {
      super(nome, cognome, importo, anno, interessiPercentuale);
      if(durataAnni >=1 && durataAnni <=7) {
         this.durataAnni = durataAnni;
      } else {
         this.durataAnni = 1;
      }
   }

   double fornisciCapitale() {
      if(durataAnni == 0) {
         return 0;
      }
      // La percentuale di interessi che viene pubblicizzata è riferita ad un periodo di un anno.
      // Invochiamo il metodo della superclasse che calcola il nuovo capitale a fine periodo, per il numero di periodi indicato
      double importo = getImporto();
      for(int i = 0; i < durataAnni; i++) {
         setImporto(super.fornisciCapitale());	// viene invocato il metodo della superclasse setImporto() aggiornando il capitale sul quale si fa il calcolo
                                                // deve essere invocato fornisciCapitale() della classe padre, per indicare questo fatto si usa super
      }
      double capitale = getImporto();           // metodo della classe padre
      setImporto(importo);	                    // si rimette l'importo al valore iniziale, come se nulla fosse cambiato
      return capitale;
   }
}

Primo.java

package it.esempio;

public class Primo {
	boolean p;
	int x;
	public int leggiVal(){
		return x;
	}
	public String descrivi(){
		return "n:"+x;
	}
}

Secondo.java

package it.esempio;

public class Secondo extends Primo {
	String c;
	public Secondo(int k, boolean p, String u){
		x=k;
		y=p;
		c=u;
	}
	public String descrivi(){
		return c+x+c;
	}
}

L'oggetto Secondo ha un metodo leggiVal()?

no si perché lo eredita da Primo

Considera il seguente frammento di programma inserito in un'altra classe:
Secondo o;
o = new Secondo(3,false,"#");
String m=o.descrivi();
Quanto vale m?

non si sa 3 n:3 attenzione: descrivi() viene ridefinito in Secondo #3# perché viene usato il metodo definito in Secondo

interfacce

definire punti di accesso comuni

La realtà che voglio modellare è formata tra gli altri da questi due oggetti: Squadra e Atleta. Quello che mi interessa di una squadra è il colore della maglia (cosa che non mi interessa degli atleti), in nome e il numero di telefono, di un Atleta mi interessa di nuovo il numero di telefono, il nome e il tempo migliore sui 100m.

Parte del mio programma prevede la posssibilità di visualizzare una rubrica che contenga sia le squadre che gli atleti: non mi interessa distinguere tra i due in questo contesto.

Proviamo a fare così: creo una classe InterfacciaRubrica con due metodi:

class InterfacciaRubrica {
	/* altri metodi e variabili */
    void visualizzaSquadra(Squadra s){
        campoNome.setText(s.getNome());
        ...
    }
    void visualizzaAtleta(Atleta a){
        campoNome.setText(a.getNome());
        ...
    }
}

E se in futuro esistessero altre entità che io vorrò visualizzare in InterfacciaRubrica? Come posso fare in modo che la mia interfaccia funzioni senza doverla stare sempre a modificare?

Per risolvere questo problema ci vengono in aiuto le interfacce. L'idea è questa: entrambe gli oggetti rappresentano una voce di rubrica e nel contesto di InterfacciaRubrica non ci interessa altro (non importa il tempo sui 100m per esempio). Possiamo esplicitare al livello sintattico questo concetto.

Dichiarazione di una interfaccia

Una interfaccia si dichiara in un file come una normale classe ma sostituendo class con interface.

Questa qui sotto è la nostra interfaccia:

public interface ElementoRubrica {
    public String getNome();
    public String getNumero();
}

Cosa ha di strano questo file?

i metodi sono publiclo possono essere come nelle classi manca il corpo dei metodi giusto! ma nelle interfacce i metodi sono fatti così.

Le interfacce a differenza delle classi non dicono come svolgere le azioni (cosa che nelle classi si fa nel corpo dei metodi) ma soltanto quali funzionalità un oggetto deve avere.

Implementazione di una interfaccia

Adesso dobbiamo dichiarare che il nostro Atleta si comporta anche come un ElementoRubrica: dobbiamo implementare l'interfaccia usando la parola chiave implements.

Un oggetto java può implementare più di una interfaccia, basta elencarle una dopo l'altra separandole con una virgola.

public class Atleta implements ElementoRubrica {
    private String nome;
    private String numero;
    
    /* tutti gli altri metodi */
    
    public String getNome() {
        return nome;
    }

    public String getNumero() {
        return numero;
    }
}

Il vantaggio a questo punto è questo: nella mia classe InterfacciaRubrica posso ignorare quale oggetto particolare devo visualizzare, mi interessa soltanto che implementi l'opportuna interfaccia ElementoRubrica.

class InterfacciaRubrica {
	/* altri metodi e variabili */
    void visualizzaSquadra(ElementoRubrica e){
	    campoNome.setText(e.getNome());
	    ...
    }
}

Se volessi implementare questa interfaccia anche nell'oggetto Allenatore la mia interfaccia grafica non avrebbe bisogno di nessuna modifica.

Una interfaccia non può:

essere direttamente instanziata cioè non posso creare un oggetto di tipo ElementoRubrica usando new perché nella definizione dell'interfaccia io non ho definito il suo comportamento (manca il corpo dei metodi).
avere variabili di istanza

interfacce

definire aspetti comuni

Capita piuttosto spesso che classi diverse abbiano in realtà funzionalità comuni e che non si possa far si che queste siano sottoclassi di una classe comnune, altre volte questo non è neanche desiderabile: proviamo a vedere un esempio.

Vogliamo realizzare un programma che gestisca delle squadre di atletica, tra le altre cose che deve fare deve gestire anche una rubrica telefonica che mi permetta di visualizzare i numeri di telefono di diversi soggetti con cui la mia società sportiva ha contatto: gli Atleti e le Squadre.

Di una Squadra mi interessa sapere il colore della maglia, il nome e il numero di telefono, di un Atleta mi interessa sapere il numero di telefono il nome e il tempo migiore sui 100m.

Il mio programma ha anche una classe che permette di visualizzare i numeri di telefono che si chiama VisualizzatoreRubrica, per adesso qeusta classe ha due soli metodi pubblici:

class VisualizzatoreRubrica {
	/* altri metodi e variabili */
	
    public void visualizzaSquadra(Squadra s){
        campoNome.setText(s.getNome());
        ...
    }
    public void visualizzaAtleta(Atleta a){
        campoNome.setText(a.getNome());
        ...
    }
}

E se in futuro esistessero altre entità (ad esempio un "Allenatore" o una "Palestra") che io vorrò visualizzare? Dovrei di nuovo andare a modificare VisualizzatoreRubrica. Come posso fare in modo che la mia interfaccia grafica funzioni senza doverla stare sempre a modificare?

Per risolvere questo problema ci vengono in aiuto le interfacce. L'idea è questa: entrambe gli oggetti rappresentano una voce di rubrica e nel contesto di VisualizzatoreRubrica non ci interessa altro (non importa il tempo sui 100m per esempio). Possiamo esplicitare al livello sintattico questo concetto.

Dichiarazione di una interfaccia

Una interfaccia si dichiara in un file come una normale classe ma sostituendo class con interface.

Questa qui sotto è la nostra interfaccia:

public interface ElementoRubrica {
    public String getNome();
    public String getNumero();
}

Cosa ha di strano questo file?

i metodi sono publiclo possono essere come nelle classi manca il corpo dei metodi giusto!

Le interfacce a differenza delle classi non dicono come svolgere le azioni (cosa che nelle classi si fa nel corpo dei metodi) ma soltanto quali funzionalità un oggetto deve avere.

Implementazione di una interfaccia

Adesso dobbiamo dichiarare che il nostro Atleta si comporta anche come un ElementoRubrica: dobbiamo cioè implementare l'interfaccia usando la parola chiave implements.

public class Atleta implements ElementoRubrica {
    private String nome;
    private String numero;
    private double tempoCentoMetri;
    
    /* tutti gli altri metodi */
    
    public String getNome() {
        return nome;
    }

    public String getNumero() {
        return numero;
    }
}

Sebbene in Java sia possibile estendere una sola classe si possono però implementare quante interfacce si vuole (separandone i nomi da ","). Bisogna però tener presente che una interfaccia non può essere direttamente instanziata cioè non posso creare un oggetto di tipo ElementoRubrica usando new perché nella definizione dell'interfaccia io non ho definito il suo comportamento (manca il corpo dei metodi).

Il vantaggio a questo punto è questo: nella mia classe VisualizzatoreRubrica posso ignorare quale oggetto particolare devo visualizzare, mi interessa soltanto che implementi l'opportuna interfaccia ElementoRubrica.

class VisualizzatoreRubrica {
	/* altri metodi e variabili */
    void visualizza(ElementoRubrica e){
	    campoNome.setText(e.getNome());
	    ...
    }
}

Se volessi implementare questa interfaccia anche nell'oggetto Allenatore la mia interfaccia grafica non avrebbe bisogno di nessuna modifica.

polimorfismo

variazioni di comportamento al variare dei tipi

TODO: da dividere?

Metodi

Questo tipo di polimorfismo è noto anche come function overloading.

All'interno di una classe possiamo vere più metodi con lo stesso nome: l'importante è che il numero degli argomenti o il loro tipo non coincidano. Detto in altri termini due metodi sono diversi se hanno un numero di argomenti diversi o se hanno lo stesso numero di argomenti ma di tipi diversi.

Nel caso di java i metodi non possono però essere differenziati in base al tipo ritornato.

Prendiamo per esempio una classe che consente di impostare il lato di una figura che dovrebbe essere un numero in virgola mobile ma che permettiamo di impostare come testo per comodità dell'utilizzatore.

class Quadrato {
	private double lato;
	
	public void setLato(double d){
		lato = d;
	}
	
	public void setLato(String l){
		lato = Double.parseDouble(l);
	}
} 

Spesso è utile ad esempio avere diversi costruttori per lo stesso oggetto: in questo caso l'oggetto Persona può essere costruito sia fornendo nome e altezza che il solo nome:

class Persona {
	private double altezza;
	private String nome;
	
	public Persona(String n, double a){
		nome = n;
		altezza = a;
	}
	
	public Persona(String n){
		nome = n;
	}
} 

Classi (generics)

ci andiamo a impelagare in un discorso complicato? come facciamo per evitarlo visto che si usa almeno nelle ListView?

Java ha un modo per definire dei tipi parametrici: ad esempio nell interfacce grafiche posso dire di avere una ListView di String oppure di Integer...

Per specificare questo fatto il tipo degli oggetti contenuti va specifivato tra <>

Ad esempio per creare una lista che contiene dei testi usiamo il tipo ListView<String> e più precisamente per creare l'oggetto
ListView<String> l = new ListView<>()
nella creazione dell'oggetto (dopo il new) non è necessario inserire di nuovo il tipo dell'oggetto contenuto.

distribuzione

distribuire il prodotto finale all'utente

Ad un certo punto dopo aver fatto il programma bisogna darlo a chi ce lo ha chiesto... come?

Java è nato come linguaggio multipiattaforma e fin dall'inizio della sua storia la modalità per distribuire il software era quella di creare un file che gli utenti potessero eseguire su qualsiasi piattaforma soltanto avendo java installato. Questo approccio ha l'enorme vantaggio di permettere di avere un solo file che tutti coloro che hanno Java installato (su macOS, Linux o Windows) possono eseguire il programma. Ma tutti coloro che non hanno Java installato? La risposta è facile "lo installano".

Con l'arrivo di Java14 abbiamo però una alternativa in più: creare una applicazione che gira nativamente senza bisogno di avere Java installato. Questo grazie a nuovi strumenti e alla nuova licenza Open Source di Java.

jar

La modalità classica di creazione di un file da distribuire all'utente finale è quella di creare un "jar" cioè un file zip strutturato in una maniera particolare che contiene tutti i file .class che compongono il programma stesso più altri file utili alla sua esecuzione (ad esempio i file css o le immagini che abbiamo inserito).

Quando si fa doppio click cu uno di questi file zippati (che avranno ".jar" come estensione) su un computer con java installato viene automaticamente avviato java che a sua volta apre una specifica classe presente nel file.

La procedura per generare questo file dipende dall'ambiente di sviluppo utilizzato e include nel pacchetto creato tutte le classi presenti nel progetto.

Questo meccanismo un paio di problemi:

nel caso di javafx le librerie che usa dipendono dalla piattaforma (sarebbe a dire che su Windows servono alcuni file e ad esempio su Linux altri).
l'utente deve avere java installato (e di una versione almeno pari a quella che abbiamo usato per lo sviluppo)

Creare una configurazione di avvio

Se non ci sono esigenze particolari basta aprire la classe principale della nostra applicazione e avviarla almeno una volta.

Produrre il paccheto jar

click con il destro sul progetto
click sul menu "export..."
dal gruppo "Java" selezionare "Runnable JAR file", poi click su next
in "Launch configuration" selezionare la configurazione di avvio che lancia la nostra classe principale
selezionare la destinazione in "Export destination"
in "Library handling" la selezione redefinita "Extract required libraries into generated JAR" va normalmente bene (supponiamo che non si stiano usando librerie o che abbiamo diritto ad includere le librerie, fatto da controllare nella loro licenza)
click su "finish"

NetBeans ha un modo automatico per produrre questi particolari file zip (che avranno come estensione .jar) e per specificare quale è la classe che va avviata al doppio click.

Specificare la classe principale

Ogni progetto ha una classe che viene impostata da Netbeans al momento della sua creazione, in caso che serva di cambiarla:

click con il destro sul nome del progetto, poi click sul menu "Properties"
click sulla voce "Run"
la voce "Application Class:" dovrà contenere il nome della classe principale, può essere selezionata usando il tasto "Browse..."

Produrre il paccheto jar

click con il destro sul nome del progetto, poi click sul menu "Properties"
click sulla voce "Build" poi sub-voce "Packaging"
spuntare "Build JAR after compiling"
la voce "JAR File" ci dice dove verrà salvato il file jar all'interno della cartella del progetto

A questo punto ogni volta che un progetto viene compilato viene anche creato il file jar, se non serve l'opzione può essere disattivata.

jpackage

Dalla versione 14 di Java nel JDK esistono degli strumenti che permettono di creare un programma direttamente eseguibile senza bisogno di installare prima java.

Creare molteplici versioni (una per Mac, una per Linux e una per Windows) del programma non è difficile, basta crearlo su piattaforma seguendo lo stesso procedimento.

Per partire utilizziamo un caso quasi semplice: HelloWorld scritto con JavaFX (senza l'uso dei moduli, sarebbe a dire che il file package.info [FIXME controlla nome] non ci deve essere). Il "quasi" è dovuto al fatto che usiamo una libreria (JavaFX) che non fa parte della distribuzione standard di Java.

Siccome lo strumento è molto nuovo e versatile non ci sono ancora strumenti automatizzati comodi da utilizzare, non è però difficile fare le operazioni manualmente.

Lo stesso procedimento va bene sia per Windows che per Linux che per macOS, l'unica richiesta è che per poter lavorare con Windows è necessario installare una versione di Bash (un interprete dei comandi molto comune sui sistemi Unix) e non va bene quello che fornisce Microsoft... per farla breve basta installare GIT e in automatico avremo anche GitBash che va bene per i nostri scopi.

Per Windows è necessario installatre from WiX 3.0 o più recente
All'avvio dice di aver bisogno di una specifica versione del framework .net, bisogna scaricare esattamente quella versione, ad oggi la 3.5.1

Un avviso prima di iniziare: attento alle "/", non fa lo stesso metterle oppure no.

Primo passo: cartella esportazione

Creare la cartella "esportazione" sul Desktop.

Secondo passo: l'icona.

Dobbiamo copiare sulla scrivania un file per l'icona della mnostra applicazione, il tipo del file dipende dal sistema operativo: hello.ico va bene per Windows (.icns va eben per macOS e .png va bene per Linux) che è l'icona della nostra applicazione.

NB: la cartella "hello" non deve esistere sul Desktop (nel caso di macOS, dal Finder, l'applicazione "hello" non deve esistere).

Terzo passo: far generare ad Eclipse un file jar del nostro progetto.

Menu File/Export...
selezionare gruppo "Java" e poi voce "JAR file"
"Select the resource project to export:" basta selezionare il progetto che interessa, ciaomondo nel nostro caso (non importa esportare la sotto-cartella settings)
spuntare "export generated class files and resources"
nella voce "JAR file:" impostare "ciaomondo.jar" nella cartella "esportazione" creata prima
premere "finish"

Quarto passo: copiare tutte le librerie

Bisogna copiare nella cartella esportazione tutte le altre librerie che usiamo. Questo è facile: basta andare nella cartella di javafx e copiare tutti i file jar (non la cartella stessa) presenti nella cartella lib in "esportazione". Se si usa Windows vanno copiati anche tutti i file presenti nella sottocartella bin sempre di JavaFX (nel caso di macOS tutti i .dylib presenti nella cartella lib e nel caso di Linux tutti i .so sempre nella cartella lib).

Quinto passo: terminale.

A questo punto bisogna aprire un terminale (Git Bash nel caso di Windows) e posizionarsi nella cartella Desktop.

Sesto passo: variabili di ambiente

Per evitare di impazzire bisogna impostare alcune variabili di ambiente, quelli riportati sono esempi presi da un ambiente Windows (ovviamente i percorsi potrebbero cambiare, ognuno dovrebbe sapere dove ha messo i diversi pezzi di software).

export JBIN=/c/java/jdk-14.0.1+7/bin

nel comando successivo attenzione al separatore dell cartelle, nei sistemi Unix il comando sotto va modificato scrivendo echo -n "$x:"

export JARS=$(ls esportazione/*.jar | while read x; do echo -n "$x;"; done)

export FX=/c/java/javafx-sdk-14.0.1/lib/

export ICONA=mondo.ico

L'ultima variabile, come detto al secondo passo, dipende dal sistema operativo.

Settimo passo: proviamo se va.

Per farlo è semplice: sempre dal terminale terminale, nella cartella Desktop scrivere:

$JBIN/java --add-modules javafx.controls,javafx.media,javafx.fxml \
--module-path $FX -cp $JARS ciaomondo.CiaoMondo

Se il programma non parte abbiamo fatto qualcosa di sbagliato. Cosa? dipende dal messaggio di errore, magari una delle variabili di ambiente o la copia dei file.

Ottavo passo: creazione del programma eseguibile.

La cartella hello non deve essere presente perché la vuole creare jpackage

$JBIN/jpackage --type app-image -n hello \
--icon $ICONA \
--input esportazione \
--module-path $FX \
--add-modules javafx.controls \
--main-class ciaomondo.CiaoMondo --main-jar ciaomondo.jar

commenti

come documentare i programmi direttamente nel file sorgente

Il linguaggio Java mette a disposizione due modalità per inserire nel file sorgente del testo che verrà scartato dal compilatore e che serve quindi soltanto per chi legge il programma, scrivere questo tipo di testo ad tanti vantaggi tra cui: ricordarci come funziona il programma quando lo riguarderemo tra un po' di tempo e permettere ad altri programmatori di capire come funziona il nostro codice.

Un cosa per cui invece i commenti non servono: sostituire del codice scritto bene!

commenti singola linea

int lato; // FIXME: un commento  

Questo tipo di commenti inizia con il simbolo // e termina alla fine della linea.

commenti su più linee

/* scambio il contenuto
di base e altezza */ 
t = base;
base = altezza;
altezza = t;

In questo caso il commento inizia con /* e termina con */.

Javadoc

la piattaforma java ha un modo standard per scrivere commenti in modo che possa essere prodotta documentazione in maniera automatica. Questi commenti sono dei normali commenti multilinea ma iniziano con /** e terminano al solito con */ e contengono al loro interno degli speciali marcatori che iniziano con @, questi marcatori devono trovarsi all'inizio di una linea (possono essere preceduti da spazi bianchi e eventualmente da un asterisco).

I commenti javadoc non possono essere messi ovunque, possono comparire prima di: dichiarazioni di classi, metodi o campi (variabili al livello di classe).

Classi

Prima della dichiarazione di una classe può essere inserito un commento per indicare (tra le altre cose) cosa fa la classe stessa e chi l'ha scritta.

/**
 * Questa classe somma il contenuto di due numeri inseriti dall'utente
 * @author Pluto
 */
public class Sommatore extends Application {

Metodi

Nel caso dei metodi (o funzioni) possiamo ad esempio descrivere i parametri e cosa la funzione ritorna (calcola).

 /**
 * Calcola l'area del rettangolo
 * @param base la misura della base del rettangolo
 * @param altezza la misura dell'altezza del rettangolo
 * @return la mosura dell'area
 */
public int area(int base, int altezza) {

da completare con altri tag

mettiamo cenno a FIXME TODO XXX ?

faq

domande comuni con relative risposte

dove trovo la documentazione?

API Java11
Contiene la spiegazione per tutti gli oggetti (per trovarli ignorando la gerarchia si può fare click su link "ALL CLASSES" in alto a sinistra) che fanno parte della libreria di java (ad esempio: String, Integer, File...), nella versione 11 sono più di 4000 oggetti.
API JavaFX
JavaFX ha una documentazione separata, qui si trovano i vari Label, TextField ecc.. di JavaFX.
Fogli di stile in JavaFX
Gli attributi e le regole dei fogli di stile utilizzabili con JavaFX.

Sto usando Eclipse e non mi trova le classi di JavaFX cosa posso fare?

Pare sia un problema della versione Luna di Eclipse, ma si risolve.

Dopo aver creato il progetto fai click con il taasto destro sul nome del progetto
Seleziona "properties"
Dall'elenco a sinistra scegli "Java Build Path"
poi la linguetta "Libraries"
seleziona l'unico elemento presente nella lista centrale
click su "Remove" (non resta nessun elemento)
click su "Add Library"
scegli "JRE System Library", poi next
se è già spuntato "Workspace default JRE (Java 8)" va bene, altrimenti seleziona "alternate"" e poi java8
fai click su finish
click su ok

Da dove scarico NetBeans?

https://netbeans.org/downloads/

Quando avvio la mia classe con NetBeans mi compare:
"Errore: impossibile trovare o caricare la classe principale ...
Java Result: 1"
e non funziona nulla.

Devi andare sul menu "Run" e fare click sulla voce "Clean and Build Project"
(supponendo che la classe abbia davvero il metodo main).

Modifico, il programma, lo avvio e si comporta come se non avessi fatto modifiche

Se il progetto è di tipo "javafx" netbeans 7 non compila in automatico, devi chiederlo espressamente facendo chick sull'icona con il martello.

Se si usano Netbeans 8 e Java 8 Volendo si può sveltire la procedura.
Va creato un progetto java normale (non java-fx), una volta fatto:

click con il destro sul nome del progetto e poi su properties
nel gruppo Compiling (dentro Build) spuntare "Compile on save"
nel gruppo Packaging (sempre dentro build) togliere la spunta da "Build JAR after Compiling"

Not all requested modules can be enabled: [StandardModule:org.netbeans.module.javafx.kit jarfile ...]

Dovrebbe (condizionale fino a conferma!) dipendere da alcune impostazioni e un modo per risolvere è rimuovere e reinstallare NetBeans.

Quando incollo gli esempi dal libro il programma è tutto su una riga!

Usando Eclipse selezionare tutto il programma, poicli ck con il tasto destro e selezionare "source" poi "format".